<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items>
<item><titulo>A importância do diagnóstico para o câncer infantojuvenil</titulo><corpo>Para trazer ainda mais entendimento às pessoas sobre a importância da causa, setembro foi instituído em todo Brasil, como mês de conscientização do câncer infantojuvenil, problema este que acomete milhares de crianças e adolescentes em todo mundo. A campanha é “abraçada” por várias instituições de saúde com o objetivo de alertar familiares sobre sinais e sintomas, a fim de diminuir a taxa de mortalidade. O câncer que acomete a criança e o adolescente, até 19 anos de idade, é considerado raro quando comparado aos tumores que afetam os adultos. Cerca de 1% a 3% de todos os tumores malignos na maioria das populações ocorrem em crianças e adolescentes. “A principal diferença entre o câncer infantil e o câncer de adultos, são os tipos de células afetadas e a velocidade de progressão. O câncer infantil corresponde a um grupo de várias doenças que têm em comum a proliferação descontrolada de células anormais e que pode ocorrer em qualquer local do organismo”, pontua a médica Adalisa Reinke, oncologista pediátrica, responsável pelo serviço no HSJosé. Ainda segundo a especialista, as neoplasias mais frequentes na infância são as leucemias (glóbulos brancos), tumores do sistema nervoso central e linfomas (sistema linfático), porém, também acometem crianças o neuroblastoma (tumor de células do sistema nervoso periférico, frequentemente de localização abdominal), tumor de Wilms (tumor renal), retinoblastoma (tumor da retina do olho), tumor germinativo (tumor das células que vão dar origem às gônadas), osteossarcoma (tumor ósseo), sarcomas (tumores de partes moles). “Os órgãos são formados por diferentes tipos de células, quando um câncer acontece, as células ficam afetadas e crescem rapidamente, daí então surgem sinais e sintomas como: dor, perda de peso, cansaço constante, “caroços”, manchas, entre outros. Eles podem ocorrer de forma separadas ou juntos, de forma rápida ou lenta. Ao serem notados e se não melhorarem após 3 dias, deve-se levar a criança para uma avaliação médica. De acordo com a especialista e com base em referências dos registros de base populacional, são estimados mais de 9000 casos novos de câncer infanto-juvenil, no Brasil, por ano. “Assim como em países desenvolvidos, no Brasil, o câncer já representa a segunda causa de mortalidade proporcional entre crianças e adolescentes de 1 a 19 anos, para todas as regiões. Como a primeira causa são aquelas relacionadas aos acidentes e à violência, podemos dizer que o câncer é a primeira causa de mortes por doença, após um ano de idade, até o final da adolescência”, enfatiza Adalisa. Sendo assim, é de extrema importância evidenciar a necessidade do diagnóstico precoce, bem como a avaliação para um tratamento adequado. Ainda segundo a oncologista pediátrica, é fundamental entender cada situação especificamente para que haja o controle dessa situação e o alcance de melhores resultados, as ações específicas do setor saúde, como organização da rede de atenção e desenvolvimento das estratégias de diagnóstico e tratamento oportunos. “É importantíssimo que as pessoas fiquem atentas aos sinais e sintomas para que haja um diagnóstico precoce do câncer infantil para uma melhor resposta ao tratamento e uma menor “agressividade”. Para o tratamento do câncer infantil dispomos de quimioterapia, radioterapia, cirurgia e transplante de medula óssea”, pontua. Atualmente, somente no HSJosé, 21 crianças de diversos municípios realizam tratamento de quimioterapia e radioterapia. Médico responsável Técnico HSJosé: Raphael Elias Farias – CRM-13081/ RQE-9915 O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Motociclista que fazia entregas morre após acidente com ônibus em Campinas </titulo><corpo>Acidente entre ônibus e moto termina em morte na noite de quinta-feira (24), em Campinas (SP). — Foto: Daniel Otávio Ribeiro Um acidente entre um motociclista e um ônibus terminou em morte na noite desta quinta-feira (24), em Campinas (SP). A colisão aconteceu às 19h50, no km 112, da Rodovia Professor Zeferino Vaz, altura do bairro Costa e Silva. A vítima trabalhava como entregador de aplicativo, tinha 38 anos. De acordo com a Rota das Bandeiras, o motociclista bateu atrás do transporte público, que estava sem passageiros, e veio a óbito no local. A faixa da direita foi bloqueada, mas não interferiu no fluxo do trânsito. Além da concessionária, o Samu e a Polícia Militar Rodoviária também compareceram no local para realizar os atendimentos e registros necessários. Veja mais notícias da região no G1 Campinas O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Mais de 30 pássaros silvestres são apreendidos em residência da cidade Anagé</titulo><corpo>Pássaros foram apreendidos em imóvel — Foto: Divulgação/SSP-BA A polícia apreendeu 37 pássaros silvestres, em uma casa da cidade de Anagé, distante 560 quilômetros de Salvador, na quinta-feira (24). DE acordo com informações da Secretaria de segurança Pública (SSP-BA), os animais foram encontrados em estado de maus-tratos e encaminhados ao Instituto do Meio Ambiente e Recursos Hídricos (Inema). De acordo com o titular da unidade, delegado Ricardo Úngaro, o homem que estava com os pássaros deverá responder por crime e ambiental. Confira mais notícias do estado no G1 Bahia. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Justiça arquiva processo de avó que pedia guarda de menina após denúncia de maus-tratos em ritual do candomblé</titulo><corpo>Mãe da menina participou de manifestação em Araçatuba para pedir a guarda da filha — Foto: Rafael Ferraz/TV TEM A Justiça de Araçatuba (SP) julgou improcedente e arquivou o processo que a avó materna movia para ficar com a guarda da neta de 12 anos, após a adolescente participar de um ritual de candomblé e ter a cabeça raspada. Na época, havia a denúncia de maus-tratos, o que não ficou comprovada. O caso foi em julho deste ano e, durante o processo, a avó chegou a ficar com a guarda da menina em uma ação liminar. Mas a Justiça acabou devolvendo a filha para a mãe. A decisão da Justiça levou em conta o laudo da Polícia Civil, que comprovou não ter nenhuma lesão corporal na adolescente, além da cabeça raspada. Local onde a menina fazia o ritual em Araçatuba — Foto: Reprodução/TV TEM Um laudo da assistência social que apontou que a mãe cumpria com os deveres maternos e a posição favorável do Ministério Público para guarda ficar com mãe também foram levados em conta. A TV TEM entrou em contato com a advogada da avó para saber se ela irá recorrer da decisão, mas até a publicação desta reportagem não teve retorno. Mãe perde guarda da filha adolescente após denúncia de maus-tratos em ritual do candomblé A mãe perdeu a guarda da filha na Justiça depois de a adolescente, de 12 anos, passar por um ritual de iniciação no candomblé, em Araçatuba. O caso aconteceu no dia 23 de julho, quando foi registrado um boletim de ocorrência por maus-tratos de que a menor teria sido vítima. A decisão da guarda saiu no dia 3 de setembro. Segundo a polícia, um boletim de ocorrência por lesão corporal foi registrado e os policiais militares disseram que foram acionados para atender denúncia sobre maus-tratos e possível abuso sexual, que estaria ocorrendo em um terreiro de candomblé. Os policiais, então, encontraram a adolescente com a responsável pelo local. Indagada, a garota informou que estava em tratamento espiritual e que não sofria maus-tratos. Moradores se reuniram na frente do Conselho Tutelar de Araçatuba para apoiar a mãe — Foto: Rafael Ferraz/TV TEM Além disso, a equipe conversou com a responsável pelo terreiro, que alegou que a adolescente estava passando por um tratamento espiritual. Com isso, ela teria que ficar em confinamento. Porém, alegou que a menina não sofreu violência. Anda de acordo com o relato dos policiais, a mãe da adolescente esteve no local e informou que tinha total conhecimento do tratamento espiritual e que sua filha não sofria qualquer tipo de abuso. A vítima, então, passou por perícia no Instituto Médico Legal (IML) na época para constatação do corte de cabelo, o que o delegado de plantão entendeu como uma forma de lesão corporal. Por causa da situação, moradores até fizeram um protesto contra intolerância religiosa. O caso ganhou repercussão nacional e foi mostrado no programa Fantástico, da Rede Globo (veja abaixo). Mãe se diz vítima de intolerância religiosa após recuperar guarda da filha Veja mais notícias da região em G1 Rio Preto e Araçatuba O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Importações de soja do Brasil pela China em agosto aumentam 22%</titulo><corpo>Embarque de soja no porto de Paranaguá (PR) — Foto: Ivan Bueno/APPA As importações chinesas de soja do Brasil aumentaram 22% em agosto em relação ao ano anterior, mostraram dados alfandegários nesta sexta-feira (25), com os compradores recebendo o produto adquirido mais cedo no ano, quando as margens estavam mais altas. A China, maior comprador mundial de soja, trouxe 8,15 milhões de toneladas da oleaginosa do Brasil em agosto, ante 6,68 milhões de toneladas no mesmo mês do ano passado, informou a Administração Geral das Alfândegas. A China importou 9,6 milhões de toneladas de soja de todas as origens em agosto. As indústrias processadoras da China aumentaram as compras de produtores brasileiros para atender à forte demanda por ração da indústria de carne suína em recuperação. As importações do produto brasileiro caíram levemente ante as 8,18 milhões de toneladas de julho. "Os compradores reservaram muitas cargas brasileiras anteriormente, quando as margens de esmagamento eram boas", disse um gerente de uma processadora no sul da China antes de os dados serem divulgados. "Agora as margens de esmagamento caíram devido ao aumento do custo (do grão)", disse o gerente, que não quis ser identificado por não ter autorização para falar com a mídia. As chegadas de soja nos próximos meses devem permanecer altas, porém, com mais cargas vindo dos Estados Unidos enquanto os embarques brasileiros diminuem, de acordo com analistas e traders. A China trouxe 166.370 toneladas de soja dos EUA em agosto, uma queda de 90% em relação ao volume de 1,68 milhão de toneladas do ano passado e um aumento em relação às 38.333 toneladas em julho. Os estoques chineses de soja subiram para 7,934 milhões de toneladas na semana de 13 de setembro, o maior desde a semana de 30 de outubro de 2018, e mais que o dobro da mínima histórica em março, segundo dados do Cofeed. Os estoques nacionais de farelo de soja da China subiram para 1,27 milhão de toneladas na semana de 30 de agosto, o segundo maior já registrado, antes de caírem este mês. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Idoso é encontrado morto e amarrado na sala de casa no litoral de SP</titulo><corpo>Aposentado é encontrado morto e com o corpo amarrado em Peruíbe — Foto: Arquivo Pessoal Um aposentado de 76 anos foi encontrado morto, com as mãos atadas e uma cinta amarrada no pescoço, na sala de jantar da própria casa em Peruíbe, no litoral de São Paulo. De acordo com a Polícia Civil, José Roberto Presti morava sozinho e seus pertences foram encontrados revirados. Até o momento, nenhum suspeito de cometer o crime foi identificado. O caso aconteceu na tarde da última quinta-feira (24), na Rua Nicolau Prestes, no Centro de Peruíbe, onde o idoso morava. Por volta das 13h45, uma vizinha de Presti acionou a Polícia Militar ao perceber que o portão da casa dele estava aberto, o que era incomum. Aos policiais, a moradora contou que decidiu entrar no imóvel e encontrou o aposentado caído no chão da sala de jantar. A PM chegou na residência e, com apoio da equipe médica do Serviço de Atendimento Móvel de Urgência (Samu), constatou que o idoso estava morto. Os policiais militares isolaram o local e também identificaram que o idoso tinha o braço direito amarrado com um cadarço, além de apresentar sinais de que o braço esquerdo também havia sido atado. Presti também tinha um lenço e uma cinta amarrada na região do pescoço. Caso foi registrado na Delegacia de Polícia Sede de Peruíbe — Foto: Divulgação/ Polícia Civil A PM realizou uma vistoria na casa do aposentado e encontrou diversos pertences revirados na cama dele. A carteira de Presti também havia sido aberta e deixada próximo ao corpo. Na garagem do imóvel, os policiais localizaram uma nota de R$ 50 caída atrás do carro do idoso. A vizinha que acionou a Polícia Militar foi levada à Delegacia de Polícia Sede de Peruíbe, onde prestou depoimento e confirmou a versão apresentada inicialmente. Segundo ela, o idoso morava sozinho e tinha o hábito de ajudar pessoas que pediam por comida na porta da casa dele, mas não costumava receber visitas. O caso foi registrado como homicídio qualificado e o corpo do idoso foi levado ao Instituto Médico Legal (IML) para passar por autópsia, a fim de identificar a causa da morte. Até o momento, nenhum suspeito foi identificado e o crime permanece sendo investigado. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Horário do metrô de BH volta a mudar a partir de segunda-feira</titulo><corpo>Metrô de Belo Horizonte — Foto: CBTU/Divulgação A Companhia Brasileira de Trens Urbanos de Belo Horizonte (CBTU-BH) vai fazer nova adequação no horário de funcionamento do metrô a partir desta segunda-feira (28).  De acordo com o órgão, a readequação atende às determinações da Prefeitura de Belo Horizonte (PBH), que tem autorizado, gradualmente, a implementação de novas medidas de flexibilização para execução de atividades. Com a mudança, as estações passam a fechar duas horas mais tarde, ou seja, de segunda a sexta-feira, o metrô funciona das 5h40 às 23h. Já aos sábados e domingos, o horário permanece inalterado, com as composições circulando de 5h40 às 13h e das 16h às 23h. A CBTU-BH informou que seguirá readequando as operações, sempre que houver novas determinações dos governos municipal, estadual ou federal, para garantir o redimensionamento da oferta de transporte público. A CBTU-BH alerta que permanece obrigatório o uso de máscaras ou cobertura sobre o nariz e a boca, conforme determina decreto da PBH. A medida é válida para todas as dependências do metrô e está em vigor por tempo indeterminado. A CBTU-BH orienta a população para que observe o cumprimento da norma, levando-se em consideração que o decreto prevê que os estabelecimentos de serviços impeçam a entrada e a permanência de pessoas sem máscaras. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Homem é preso suspeito de revender carga de produtos farmacêuticos roubados em Casimiro de Abreu, no RJ</titulo><corpo>Polícia prende homem suspeito de revender carga de produtos farmacêuticos roubada em Casimiro de Abreu — Foto: Divulgação/Polícia Civil Um homem foi preso em flagrante nesta quinta-feira (24) por receptação de produtos farmacêuticos em Casimiro de Abreu, no interior do Rio. De acordo com a Polícia Civil, o homem era dono de um estabelecimento no Centro da cidade e revendia produtos provenientes de roubo de carga. A carga original era avaliada em R$ 2 milhões e 200 mil. A polícia informou que entre os produtos revendidos estão aparelhos digitais de aferição de pressão arterial e nebulizadores. Após denúncias, os policiais fizeram buscas em vendedores e fornecedores e conseguiram identificar a irregularidade. Todo o material foi apreendido. A ação foi realizada por policiais da 121ª DP, em Casimiro de Abreu. Veja outras notícias da região no G1 Região dos Lagos O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Homem é preso por suspeita de estuprar uma criança de 5 anos no município de Curuá</titulo><corpo>Suspeito de estuprar uma criança de 5 anos em Curuá — Foto: Redes Sociais/Reprodução Um homem foi preso por suspeita de estuprar uma criança de 5 anos no município de Curuá, no oeste do Pará, na manhã desta sexta-feira (25). O suspeito foi pego quando tentava fugir para o estado do Amazonas. De acordo com informações da delegada Fabíola Rabelo, no dia 20 de setembro, o homem estava hospedado na casa da vítima. Então a mãe da criança percebeu algo estranho na casa, após ver o suspeito saindo do quarto e fechando o zíper da roupa dele. Ela foi de imediato ver o filho que estava no cômodo de onde o suspeito havia saído. "Então ela verificou que ele (criança) estava com o bumbum vermelho. Então no dia seguinte compareceu na delegacia e informou a situação. O investigador da Polícia Civil, Portela, foi até o local e tentou encontrar o acusado, que já tinha fugido da comunidade", contou a delegada. Segundo a polícia, a criança passou por exames e foi confirmado que ela sofreu abuso sexual. Um mandado de prisão preventiva foi expedido e logo em seguida a equipe foi tentar realizar a prisão do suspeito. Ele já estava em Alenquer em um barco que iria para Manaus (AM), mas os policiais conseguiram capturá-lo antes da fuga. O homem foi encaminhado à delegacia e está à disposição da Justiça. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Homem de 61 anos é a quinta vítima fatal do novo coronavírus em Tarabai</titulo><corpo>Paciente estava internado no Hospital Regional de Presidente Prudente — Foto: Wellington Roberto/G1 A Secretaria de Saúde de Tarabai confirmou a quinta morte causada pela Covid-19. De acordo com a pasta municipal, a vítima é um morador de 61 anos. A informação foi divulgada nesta sexta-feira (25). Ainda segundo o município, o idoso tinha comorbidades e estava internado há vários dias no Hospital Regional de Presidente Prudente, onde morreu nesta quinta-feira (24). De acordo com o boletim informativo desta quinta-feira (24), Tarabai já registrou 153 casos positivos de coronavírus. Desse total, 140 pessoas estão curadas. A Prefeitura também aguarda os resultados de 44 exames e descartou 279 testes. VÍDEOS: Coronavírus: perguntas e respostas VACINA: testes estão em andamento pelo mundo; SIGA as novidades Manual das máscaras: como fazer, como usar e a importância do uso Como se prevenir do coronavírus? Saiba quais os sintomas do coronavírus e quando procurar um médico Veja o que é #FATO ou #FAKE sobre o coronavírus  Veja mais notícias em G1 Presidente Prudente e Região. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Trabalhadores da TI Brasil encerram greve na fábrica de São José dos Campos, SP</titulo><corpo>Trabalhadores da TI Brasil encerram greve na fábrica de São José dos Campos — Foto: Sindicato dos Químicos/Divulgação Os trabalhadores da TI Brasil decidiram nesta sexta-feira (25) encerrar a greve na fábrica de São José dos Campos (SP). As informações são do Sindicato dos Químicos. A volta ao trabalho foi definida após acordo no pacote de benefícios de encerramento de contrato. A empresa anunciou fechamento da unidade de São José dos Campos para junho de 2021. Pelo acordo de rescisão dos contratos, os trabalhadores irão receber pacote de sete salários de R$ 3,9 mil e extensão do convênio médico até o fim do ano que vem. A categoria também terá estabilidade no emprego até o fim das atividades da fábrica. Eles deverão compensar os dias parados pela greve. A TI Brasil anunciou o encerramento das atividades na planta em julho deste ano. A empresa que trabalha com bombas de combustível teria sido impactada pela alta do dólar e a crise com o coronavírus. Segundo o sindicato, a empresa mantém 110 trabalhadores na cidade. À época do anúncio, a empresa havia dito que fecharia a partir de janeiro de 2021, mas a data foi estendida para junho. A reportagem do G1 tenta contato com a empresa. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Tesouro Direto: resgates superam emissões em R$ 1,13 bilhão em agosto, maior valor em 15 meses</titulo><corpo>As emissões de títulos públicos por meio do Tesouro Direto somaram R$ 2,222 bilhões em agosto, enquanto os resgates totalizaram R$ 3,361 bilhões no período, informou o Ministério da Economia nesta sexta-feira (25). Com isso, o resgate de títulos foi maior do que as emissões, pelo segundo mês seguido, resultando em um "saída líquida" de R$ 1,139 bilhão de recursos do programa no mês passado. Essa foi a maior retirada líquida desde maio de 2019, ou seja, em 15 meses. O Tesouro Direto é um programa criado em janeiro de 2002 e permite que pessoas físicas comprem títulos públicos pela internet. De acordo com Paulo Marques, gerente do Tesouro Direto, houve um vencimento de R$ 1,4 bilhão em títulos da dívida pública agosto, relativo a papeis atrelados à inflação (IPCA), o que influenciou as retiradas líquidas no período. Como os títulos chegaram ao fim do seu prazo, foram retirados de circulação. "O Tesouro Nacional não vê a saída líquida [de agosto] como tendência. Sem o vencimento mencionado, teria havido um investimento positivo de aproximadamente R$ 200 milhões, o que cobriria o resultado negativo do mês anterior. Além disso, o Tesouro Direto continua sendo considerado um investimento seguro e atraente, o que se reflete no aumento contínuo da base de investidores", acrescentou Marques. No mês passado, segundo o Ministério da Economia, os títulos indexados à inflação foram os mais procurado pelos investidores, com participação de 39% nas vendas totais. Em seguida, vieram os papeis com rendimento atrelado aos juros básicos da economia (Tesouro Selic), com 37,13% das emissões, e os prefixados (juro fixado no momento do leilão), com 21,3%. Em julho deste ano, o Tesouro Nacional e a bolsa de valores brasileira, a B3, informaram que a taxa de de manutenção para investimentos no Tesouro Selic, de até R$ 10 mil, foi reduzida de 0,25% ao ano para zero a partir de agosto. De acordo com o Tesouro Nacional, 315.683 novos investidores se cadastraram no programa em agosto. Com isso, o número total de investidores cadastrados até o fim do mês passado atingiu 8.096.273, um aumento de 68,6% nos últimos doze meses. "O número de investidores ativos chegou a 1.344.655, uma variação de 19% nos últimos doze meses. No mês, o acréscimo foi de 19.740 novos investidores ativos", informou a instituição. Em agosto, o saldo total (estoque) de títulos em mercado alcançou o valor de R$ 61,2 bilhões, uma queda de 1,2% em relação ao mês anterior (R$ 62 bilhões). "Os títulos remunerados por índices de preços respondem pelo maior volume no estoque, alcançando 48,3%. Na sequência, aparecem os títulos indexados à taxa Selic, com participação de 32,5% e, por fim, os títulos prefixados, com 19,2%", informou o Tesouro Nacional. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Sesc retoma aulas de natação em Surubim</titulo><corpo>Natação terá raias individuais para os alunos — Foto: Sesc Surubim O Sesc Ler Surubim, no Agreste de Pernambuco, está retomando as aulas de natação, paralisadas por causa da pandemia. As aulas serão nas terças e quintas, em dois horários, às 18h ou às 19h. A faixa etária é dos 15 aos 59 anos. Para evitar a propagação do novo coronavírus, a unidade adotou um protocolo de segurança sanitária. Na chegada dos alunos à unidade haverá medição da temperatura corporal, uso de máscara durante a permanência na unidade (exceto quando estiverem dentro da piscina), uso do álcool em gel para higienizar mãos e objetos pessoais e raias individuais, entre outras medidas. “Além da natação, vamos retomar as aulas de hidroginástica no mês de outubro, e assim, voltar aos poucos ao normal com nossas atividades esportivas”, explica Daniela Liano, professora de atividades esportivas e recreativas do Sesc Ler Surubim. As matrículas para as novas turmas podem ser feitas no Ponto de atendimento da unidade, localizada na Rua Frei Ibiapina, s/n, no bairro São José. A mensalidade custa R$ 46, mas os trabalhadores do comércio e dependentes que possuem o Cartão do Sesc têm desconto e pagam R$ 23. Para mais informações, os interessados podem entrar em contato pelo telefone (81) 3634-5280. ServiçoRetomada das aulas de Natação do Sesc Ler SurubimMatrículas: Rua Frei Ibiapina, s/n, São JoséMensalidades: R$ 23 (trabalhadores do comércio e dependentes) e R$ 46 (público geral)Faixa etária: de 15 a 59 anosDias e horários: segundas e quintas, às 18 ou às 19h. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Sepse: médico do HSJosé alerta sobre a importância do diagnóstico e tratamento precoce</titulo><corpo>Uma pesquisa realizada pelo Instituto Datafolha de 2014 revelou que 93,4% dos entrevistados nunca tinham ouvido falar sobre a doença. A situação mudou pouco desde então, porém o termo continua desconhecido para muitos. No Hospital São José de Criciúma, um importante trabalho vem sendo desenvolvido em conjunto, entre os setores, para reduzir o tempo de atendimento após o diagnóstico da sepse e garantir a segurança do paciente. “A expectativa de ocorrência de sepse no Brasil é de 670 mil casos por ano e 1/3 dos leitos de UTI do país estão ocupados com pacientes com sepse. A letalidade global foi de 55%. A mortalidade na região Sudeste foi de 51.2%, menor do que a das demais regiões (Centro-Oeste: 70%, Nordeste: 58.3, Sul: 57.8% e Norte: 57.4%). A mortalidade dos hospitais ligados ao Sistema Único de Saúde não foi diferente daqueles ligados à Saúde Suplementar. Essa letalidade está muito acima da reportada em países desenvolvidos”, explica o médico intensivista e coordenador do Serviço de Terapia Intensiva do HSJosé, Felipe Dal Pizzol (CRM – 10643 | RQE – 8882). De acordo com Dr. Felipe, para auxiliar na redução destes números, o HSJosé tem intensificado seu trabalho com a implementação do Protocolo de Sepse. “O protocolo é uma padronização no atendimento do cuidado do paciente com suspeita da doença que envolve diferentes profissionais na tentativa de prover um atendimento mais ágil para melhora do prognóstico deles”, explica. De acordo com o médico, sinais de alerta ativam a equipe para determinar se existe ou não a presença de sepse. “Após avaliação criteriosa da equipe, o paciente é incluído no protocolo, caso exista a sepse, ou mantido no tratamento de rotina, caso a doença não seja identificada. Isto garante maior segurança e agilidade ao processo de cuidado, garante. “O HSJosé vem trabalhando para reduzir a incidência do problema possibilitando o aprimoramento do protocolo com sinais automáticos via monitores nas unidades de internação, treinamento das equipes envolvidas e feedback dos resultados que são importantes ferramentas para a melhoria de todo o sistema”, complementa o especialista. O protocolo seguido pelo HSJosé é o mesmo sistema utilizado nos grandes hospitais do mundo como um programa global para reduzir a mortalidade de sepse. “Nosso hospital, no seu programa de melhoria, incorporou o protocolo. Atualmente todas as áreas são cobertas pela iniciativa com ênfase para o Pronto Socorro e as unidades de internação. A partir do acionamento do protocolo, vários passos são seguidos, com agilidade, desde avaliação da enfermagem até os médicos e todo o processo de cuidado (laboratório, farmácia, entre outros)”, aponta Dr. Felipe. Além do diagnóstico precoce, o uso precoce de antibióticos e, ocasionalmente, a utilização de infusão de fluídos são os pontos principais do tratamento. “Entre os sintomas da doença estão os sinais de infecções gerais (febre) que esteja aliado a algum sinal de disfunção de órgãos, como alteração do estado mental, redução da produção de urina, falta de ar e pressão baixa”, esclarece o intensivista. Antigamente conhecida como infecção generalizada ou ainda como septicemia, a sepse trata-se de uma resposta inadequada do próprio organismo contra uma infecção que pode estar localizada em qualquer órgão. Essa resposta inadequada pode levar ao mau funcionamento de um ou mais órgãos, com risco de morte quando não descoberta e tratada rapidamente. Essa infecção pode ser bacteriana, fúngica, viral, parasitária ou por protozoários. Médico responsável Técnico HSJosé: Raphael Elias Farias – CRM-13081/ RQE-9915 O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Radioamador André Sampaio morre aos 70 anos, em Sergipe</titulo><corpo>André Sampoio era radioamador — Foto: Marcelo Loureiro/Acervo pessoal O radioamador André Sampaio, um dos precursores das comunicações em Fernando de Noronha, morreu na noite de quinta-feira (24), em Aracaju (SE), onde residia. Ele tinha 70 anos, estava com câncer e teve falência múltipla de órgãos, segundo a família. Sampaio morou por 25 anos na ilha e, com o serviço voluntário de radioamadorismo, ajudou em buscas de embarcações perdidas e realizou trabalhos de resgate. Sampaio auxiliou na localização dos destroços ao avião da Air France, que caiu nas proximidades de Noronha, em 2009. Filha do radioamador, Lourdes Sampaio mora na ilha e contou que o pai tinha viagem programada para Fernando de Noronha. “Papai viria passar uma temporada conosco. O corpo dele vai ser cremado e um dos últimos pedidos foi que as cinzas fossem jogadas no mar em Noronha”, disse. Ele deixou mulher, dois filhos, cinco netos e um bisneto. Os amigos do radioamador lamentaram a perda. “Amigo inteligente, visionário, corajoso. Ele sabia ser divertido, bom papo, sério, crítico, dependendo da situação e verdadeiro, sempre”, afirmou o empresário de Fernando de Noronha Patrick Muller. O radioamador Carlos Marenga seguiu com o trabalho de apoio nas comunicações na ilha. “Eu perdi um amigo e professor. Foi um precursor de Noronha para o mundo via rádio. É com muito prazer que continuo seu legado. Para o radioamadorismo, uma voz que se cala", declarou Marenga. O jornalista Francisco José recordou a amizade com o radioamador. “Lamento muito a morte de André Sampaio, ele foi um dos meus grandes amigos na ilha, sinto muito, vou fazer minhas orações por ele”, disse. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Produtos de proteção e higienização só com qualidade e certificação</titulo><corpo>A JA Medeiros nasceu e está sediada em Foz do Iguaçu, no oeste do Paraná. A empresa vem se preparando para ser a maior distribuidora de produtos de EPI para o setor hospitalar, clínico, enfim, para toda área médica. Mas, em tempos de pandemia, não dá para esquecer dos cuidados com a proteção individual e do ambiente da sua empresa e também dentro da sua casa. No dia a dia  Atualmente, a JA Medeiros atende mercados, redes de franquias, escolas e empresas bancárias, fornecendo luvas, máscaras, termômetro de testa e oxímetro de dedo, usados no controle dos sintomas da Covid-19. Se você já passou pela aferição da temperatura na entrada de algum supermercado da região pode nem ter notado, mas o termômetro pode ter sido fornecido pela JA Medeiros. E com certeza você ficou mais tranqüilo ao perceber que os responsáveis por aquele empreendimento, aquele supermercado, estão preocupados com os clientes e vem seguindo as normas sanitárias de segurança. Linha Hospitalar  Com atuação forte junto ao mercado governamental, a JA Medeiros também abastece prefeituras, estados e entidades federadas, com uma assessoria completa que auxilia na busca pelos melhores produtos e pelas as melhores condições. Claro que, além de qualidade, é importante oferecer um bom preço e a garantia de que os pedidos serão entregues no prazo combinado. São inúmeros os produtos hospitalares, odontológicos e descartáveis que a JA Medeiros oferece. Todo o catálogo está no site. Para a família e para a empresa  Independentemente do setor no qual o empreendimento atua, a importância com a saúde dos clientes e dos colaboradores é a mesma. Muitas vezes esse cuidado pode ser demonstrado pela qualidade ou certificação dos equipamentos de proteção individual, seja na cozinha de um grande restaurante ou de uma lanchonete, ou ainda, com os produtos de higienização que são oferecidos à clientela. É aí que está a importância de procurar um fornecedor que ofereça produtos de qualidade e certificados. Afinal, você usaria, na sua casa, um álcool gel sem a certificação? As crianças estão em casa agora, mas quando elas voltarem para as salas de aula, não seria ideal que os produtos usados pela escola fossem certificados e tivessem garantia? As compras  A JA Medeiros garante a qualidade dos produtos porque atua no mercado de distribuição e importação de equipamentos de proteção e materiais hospitalares, buscando inovação contínua em ambos os processos. Além é claro, de oferecer um atendimento especial. Você pode escolher os produtos que necessita pela internet e pode, inclusive, finalizar a compra e acompanhar a entrega. Agora, se você é daqueles que preferem o olho no olho, vai ter um atendimento mais personalizado, sim. A JA Medeiros tem uma equipe de revendedores que atende toda a região. Quem optar por negociar pela internet, tem a garantia de que poderá optar por não receber ofertas pelo correio, pelo telefone nem por e-mail, se preferir. Afinal, a JA Medeiros não quer encher a caixa de email dos clientes com ofertas. Quer sim, respeitar a vontade de cada um deles. Em tempos de pandemia, de cuidados com a higiene e com o bem estar do próximo, a JA Medeiros oferece qualidade e segurança para você, para a sua empresa, para o seu colaborador e também para a sua família. JAMedeiros.com.br(45)3029-0075Distribuidora Certificada Distribuidora de produtos de higiene e de equipamentos de proteção individual O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Prefeitura libera aulas presenciais em faculdades de Natal a partir de 5 de outubro</titulo><corpo>UFRN em Natal (Arquivo) — Foto: UFRN/Divulgação A Prefeitura de Natal liberou retorno a aulas presenciais nas instituições de ensino superior, com sistema híbrido (também online), a partir do dia 5 de outubro. Um decreto sobre o assunto foi publicado nesta sexta-feira (25) no Diário Oficial do Município. As atividades presenciais estavam suspensas desde março, por causa da pandemia do novo coronavírus. As aulas em formato híbrido já estão liberadas nas escolas privadas da capital desde o dia 10 de setembro, sendo uma opção dos responsáveis, mandar ou não as crianças para aulas presenciais. A partir do dia 5, universidades e faculdades também poderão retomar as aulas presenciais, mas, segundo a prefeitura, terão que atender s regras estabelecidas em protocolos de prevenção à Covid-19. "As instituições de ensino superior deverão priorizar medidas para distribuir as aulas presenciais entre os dias da semana, intercalando os componentes curriculares ou turmas com o fim de evitar maior concentração de alunos no ambiente universitário", diz o decreto. Segundo o texto, a fiscalização quanto ao cumprimento dos protocolos de segurança caberá às secretarias municipais. No mesmo diário oficial, o município publicou um protocolo específico para retorno das atividades nas instituições, prevendo orientações que devem ser feitas a estudantes, funcionários e professores, além de ações para identificação de casos suspeitos ou confirmados da Covid-19, com afastamento de pessoas com teste positivo ou que tiveram contato com um paciente. O distanciamento mínimo deve ser de pelo menos 1 metro. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Polícia identifica os 3 garimpeiros mortos soterrados em mina no AP; eles tinham entre 38 e 61 anos</titulo><corpo>Área de garimpo no distrito de Lourenço, em Calçoene, no norte do Amapá — Foto: Arquivo Pessoal A Polícia Civil do Amapá confirmou nesta sexta-feira (25) as identidades dos três trabalhadores que morreram soterrados em um garimpo no distrito de Lourenço, em Calçoene, a 374 quilômetros de Macapá. Além deles, outros 3 foram resgatados com vida. O caso, que ainda não foi esclarecido, será investigado pela delegacia do município. O garimpo onde aconteceu o deslizamento de terra, por volta das 10h de quinta-feira (24), pertence à Cooperativa de Mineração dos Garimpeiros do Lourenço (Coogal). A organização ficou de emitir uma nota ainda nesta sexta sobre o assunto. As vítimas que foram à óbito são: As buscas por desaparecidos foram encerradas ainda no fim da tarde de quinta-feira. O Corpo de Bombeiros Militar (CBM), a Defesa Civil, o Grupamento Tático Aéreo (GTA), a Polícia Civil, a Polícia Militar (PM) e a Polícia Técnico-Científica (Politec) encaminharam equipes para a região. O Corpo de Bombeiros detalhou que foram os próprios garimpeiros que retiraram os soterrados e, quando a corporação chegou ao local, deu apoio na coordenação da ação. Os outros 3 garimpeiros feridos foram levados para a unidade de saúde de Calçoene, que fica a cerca de 70 quilômetros de Lourenço. Deslizamento de terra em garimpo deixa 3 mortos e 3 feridos no interior do Amapá Após a confirmação de mortos e feridos, a Polícia Civil informou que instaurou inquérito para apurar o acidente, que ocorreu numa área conhecida como "Garimpo do Tripa". De acordo com o delegado Niury Reuly, o encarregado da atividade e testemunhas serão ouvidas. Segundo a Polícia Civil, todos os envolvidos (dirigentes da cooperativa, responsáveis pelo empreendimento, o encarregado e os sobreviventes) estão intimados para oitivas que acontecerão na segunda (28) e terça-feira (29). Ainda não há detalhes oficiais sobre o que motivou o deslizamento de terra. A Politec foi para o local realizar a perícia da estrutura e transportar os corpos para Macapá. A prefeitura de Calçoene informou através de nota que irá encaminhar uma comitiva para o distrito com representantes da Saúde, Assistência Social e Meio Ambiente para prestar ajuda médica e auxiliar familiares e trabalhadores atingidos pelo acidente. Mapa mostra onde ocorreu deslizamento de terra no garimpo de Lourenço, no Amapá — Foto: Arte G1 A região de Lourenço é conhecida pela exploração garimpeira, principalmente de ouro, extraído por empresas e cooperativas. Os trabalhadores sobrevivem da lavra de ouro há mais de um século no garimpo, um dos mais antigos em atividade na região Norte. Não é a primeira vez que ocorrem mortes por desmoronamento de terra no Lourenço, outros deslizamentos recentes foram registrados na área, como em 2016, quando morreram 3 trabalhadores, e em 2018, quando um outro garimpeiro perdeu a vida depois de ser soterrado. A mineração no Lourenço é administrada desde 1995 por uma Cooperativa de Garimpeiros, a Coogal. Em novembro de 2017, as atividades no garimpo foram suspensas depois de uma operação da Polícia Federal que investigou a retirada ilegal de ouro da região. A cooperativa também foi acusada de manter trabalhadores em situação semelhante à escravidão e de contaminar os rios com mercúrio. A exploração só retornou 4 meses depois, em março de 2018, quando a Justiça Federal autorizou a retomada da mineração, afirmando que as atividades econômicas da região dependiam do funcionamento do garimpo. Área de garimpo no distrito de Lourenço, em Calçoene, no norte do Amapá — Foto: CBM-AP/Divulgação Área de garimpo no distrito de Lourenço, em Calçoene, no norte do Amapá — Foto: Arquivo Pessoal Veja o plantão de últimas notícias do G1 Amapá O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>PF cumpre mandados de prisão contra quatro prefeitos em Rondônia</titulo><corpo>Polícia Federal mira Prefeitura de Ji-Paraná em operação — Foto: Gedeon Miranda/Rede Amazônica A Polícia Federal (PF) e o Ministério Público do Estado de Rondônia (MP-RO) deflagraram na manhã desta sexta-feira (25) a Operação Reciclagem, para apurar crimes contra a Administração Pública. Quatro prefeitos e um ex-deputado estadual são alvos de mandados de prisão preventiva. Os quatro prefeitos presos são: O marido de Glaucione, Daniel Neri, também foi preso Segundo a PF, a investigação começou em dezembro de 2019 e contou a colaboração de um empresário que, ao ser cobrado à receber dívidas pela prestação de serviços ao poder público, resolveu contatar as autoridades para denunciar os ilícitos. A PF diz que filmagens provaram que os investigados recebiam centenas de milhares de reais sendo em dinheiro vivo. Além dos mandados de prisão, foi determinado o afastamento das funções públicas dos envolvidos e o bloqueio de ativos que ultrapassam R$ 1,5 milhões, valor que, em tese, teriam recebido de forma ilícita. Também foram cumpridos 12 de mandados de busca e apreensão, com 22 equipes e envolvimento de mais de 70 policiais federais em Ji-Paraná, Cacoal, Rolim de Moura e São Francisco do Guaporé, que estão entre as 10 maiores do estado. O nome da operação, faz referência ao ramo de atividades da empresa envolvida no caso e origem dos recursos ilícitos, sendo decretado sigilo nas investigações pelo Tribunal de Justiça que cuida do caso. O G1 tenta contato com a defesa dos investigados. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Perícia aponta falhas na execução de obra de barracão que desabou em Arapongas</titulo><corpo>Perícia aponta falhas na obra de barracão que desabou O Instituto de Criminalística concluiu a análise feita em um barracão em construção que desabou em Arapongas, no norte do Paraná, em julho. Para a perícia, houve falhas na execução da obra. O acidente deixou uma pessoa morta e duas feridas. O documento traz fotos mostrando como ficou o barracão após o desabamento. Uma parte da cobertura foi parar no chão. A estrutura ficava em uma granja e cedeu no dia 12 de julho, um domingo, quando operários trabalhavam na cobertura, que ficava a uma altura entre 5 e 7 metros e meio. Felipe Augusto da Silva, de 22 anos, um dos trabalhadores morreu na queda. O Instituto de Criminalística apontou que todos os pilares já estavam instalados e outras partes da estrutura posicionadas e fixadas. No entanto, as estruturas que deveriam sustentar as telhas, estavam mal posicionadas e sem parafusos. Segundo o laudo, essa foi uma estratégia, possivelmente usada, para acelerar a execução da obra, mas que a qualquer movimentação da estrutura da cobertura resultaria no desabamento parcial de alguns componentes. Para o Instituto de Criminalística foi isso que aconteceu. O laudo indica ausência de supervisão técnica adequada e equipamentos de proteção individual, aponta que o desabamento ocorreu por erro de execução e inobservância de normas mínimas de segurança, principalmente para o trabalho em altura. O documento foi entregue à Polícia Civil que apura o crime de homicídio culposo por negligência, imprudência ou imperícia - situações em que o responsável não adotou os cuidados necessários para evitar a tragédia. O G1 não conseguiu contato com a granja onde fica localizado o barracão. Estrutura desabou em julho, em Arapongas — Foto: Reprodução/RPC Veja mais notícias da região no G1 Norte e Noroeste. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Operação Suíte cumpre 40 mandados de busca e apreensão em 12 cidades de Minas Gerais</titulo><corpo>O Grupo de Atuação Especial no Combate ao Crime Organizado (GAECO) deflagrou nesta sexta-feira (25) a Operação Suíte para apurar crimes de corrupção ativa e passiva, tráfico de drogas, ingresso de aparelhos celulares e outros objetos proibidos em estabelecimento prisional, praticados por organização criminosa. Segundo o órgão, estão sendo cumpridos 40 mandados de busca e apreensão nas cidades de Belo Horizonte, Nova Lima, Contagem, Governador Valadares, Frei Inocêncio, Aimorés, Ipatinga, Coronel Fabriciano, Timóteo, João Monlevade, Uberaba e Medina. A ação é realizada em conjunto pelo Ministério Público de Minas Gerais, da 6ª Promotora Criminal em Governador Valadares, com apoio da Promotoria de Justiça de Medina, da Promotoria de Justiça de Aimorés, da Corregedoria da Secretaria de Estado e Justiça e Segurança Pública, da Polícia Civil e da Polícia Militar de Minas Gerais. De acordo com o Gaeco, as investigações vão prosseguir sob segredo de justiça devido ordem judicial. Veja mais notícias da região em G1 Vales de Minas Gerais.  O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Número de motoristas flagrados com celular ao voltante mais que dobra em rodovias federais de PE</titulo><corpo>PRF registra crescimento de flagrantes de motoristas com celular em estradas de PE O número de motoristas flagrados com celulares enquanto dirigiam em estradas federais de Pernambuco mais que dobrou ao comparar os oito primeiros meses de 2020 com o mesmo período do ano anterior. Segundo a Polícia Rodoviária Federal, foram 219 autuações de condutores manuseando celulares entre janeiro e agosto deste ano, contra 97 no mesmo período de 2019 (veja vídeo acima). O alerta foi dado pela PRF nesta sexta-feira (25), quando é celebrado o Dia Nacional do Trânsito, data utilizada para alertar os condutores sobre os perigos relacionados à direção. Uso de celular ao volante é prática proibida e associada a acidentes — Foto: Reprodução/EPTV Segundo a PRF, entre os meses de janeiro e agosto deste ano, 505 acidentes foram causados pela falta de atenção na condução dos veículos em estradas federais do estado. Nesses acidentes, 35 pessoas morreram. No mesmo período de 2019, foram 635 acidentes, com 55 mortos. Mendonça afirmou que a falta de atenção tem relação com o uso do celular ou distrações dentro do veículo, como uma conversa. "Se o motorista estiver a 80 quilômetros por hora e perder cinco segundos para ver uma mensagem, ele vai percorrer o equivalente a um campo de futebol. Ele pode se deparar com um pedestre, um carro que faz uma freada brusca. Isso é sinônimo de acidente", afirmou. A multa para quem é flagrado manuseando o celular enquanto dirige em uma rodovia federal é de R$ 293,47 e sete pontos na Carteira Nacional de Habilitação (CNH), considerada infração gravíssima. Há ainda uma segunda multa, para aqueles flagrados com fones de ouvido, que custa R$ 130,16 e quatro pontos na CNH, considerada infração média. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>MT quase triplica registro de queimadas no período proibitivo em dois anos, diz ICV</titulo><corpo>MT quase triplica registro de queimadas no período proibitivo em dois anos, diz ICV — Foto: ICV Mesmo com o prolongamento do período de proibição das queimadas, Mato Grosso registrou segunda alta consecutiva em índices de queimadas no estado neste ano. Os dados, divulgados nesta sexta-feira (25), são do Monitor de Queimadas do Instituto Centro de Vida (ICV), ferramenta interativa que utiliza informações disponibilizadas pelo Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais (Inpe). Entre julho e o dia 20 de setembro, foram 30,5 mil focos de calor distribuídos nos três biomas abarcados pelo estado, um aumento de 45% dos pontos de calor detectados entre julho e todo o mês de setembro de 2019, com 21 mil focos. No mesmo período de 2018, foram registrados 11 mil focos. Apenas nos primeiros 20 dias de setembro deste ano, houve um aumento de 65% em comparação com todo o mês de setembro do ano passado. Todo ano, a prática é proibida durante a época de estiagem, quando a vegetação está mais vulnerável aos incêndios florestais. Neste ano, a Secretaria de Meio Ambiente (Sema/MT) antecipou em 15 dias o início do período de proibição: a medida entrou em vigor no dia 1º de julho e segue até o dia 30 de setembro. Isso, porém, não surtiu efeitos significativos no controle dos incêndios. No estado inteiro, os imóveis registrados no Cadastro Ambiental Rural (CAR) concentram a maior parte dos focos de calor, com 51% do total (15.440), seguidos das áreas não cadastradas com 26% (8.037) e das terras indígenas com 17% (5.080). A maior parte dos focos no período ocorreu na Amazônia, com 11.676 focos (38,22%), seguida do Pantanal com 9.983 focos (32,51%) e do Cerrado com 8.943 focos (29,27%). Dos biomas, o Pantanal segue sendo proporcionalmente o mais afetado. Enquanto setembro inteiro de 2019 registrou 800 focos de calor, nos primeiros 20 dias de setembro o bioma em Mato Grosso contabilizou mais de 5 mil focos de calor. Os índices mostram que o estado sofreu a maior parte das queimadas na área brasileira do Pantanal, que abrange Mato Grosso e Mato Grosso do Sul. De um total de 15.963 focos de calor de janeiro ao dia 20 de setembro no Pantanal brasileiro, 66% (10.481 mil) ocorreram em Mato Grosso e 34% (5.482 mil) em Mato Grosso do Sul. Na porção mato-grossense do Pantanal, o fogo atingiu cerca de 1,7 milhão de hectares em 2020. A área equivale a quase um terço do bioma no estado. Os dados são do período de janeiro até o dia 17 de setembro e são resultado de análise técnica realizada pelo Instituto Centro de Vida (ICV) com base em dados da Global Emissions Fires Database, da Nasa. Um dos fatores que levaram à situação atual foi a seca severa no bioma, que fez com que o rio Paraguai atingisse o nível mais baixo desde os anos 1960. A condição está diretamente relacionada aos altos níveis de desmatamento na Amazônia. Segundo Vinícius Silgueiro, coordenador do Núcleo de Inteligência Territorial do ICV, estudos apontam que, com a aceleração do desmatamento da Amazônia, o período de chuvas tem encurtado e as secas se tornaram mais severas nas regiões central e sudeste do país. Dos estados da Amazônia Legal, Mato Grosso também figura como segundo que mais desmata a floresta amazônica em território brasileiro. Entre agosto de 2019 e julho de 2020, foram registrados 1.880 km² de áreas com alertas de desmatamento no estado, uma área maior que o município de São Paulo. Em geral, o uso do fogo está relacionado com a limpeza dos terrenos para pastagem após o corte raso da vegetação ou para renovação da pastagem. Com a seca, o fogo nas áreas onde foi utilizado para fins agropecuários fugiu de controle e os incêndios tomaram grandes proporções. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>MT é o 3º estado com mais mortes por Covid-19 entre profissionais da enfermagem</titulo><corpo>Enfermeiros estão na linha de frente de combate ao coronavírus — Foto: AP Photo/Paul Sancya Mato Grosso é o 3º estado no país com mais mortes por Covid-19 de profissionais da enfermagem. Segundo o presidente do Conselho Regional de Enfermagem de Mato Grosso (Coren-MT), Antônio César Ribeiro, a situação em Mato Grosso é bastante crítica. Segundo o presidente, desde o mês de março quando foram registrados os primeiros casos de covid no estado, o Coren-MT instituiu o comitê de crise. Também suspendeu todas as fiscalizações de rotina e passou a focar apenas nas fiscalizações relacionadas ao ambiente e condições de trabalhos dos profissionais que estavam à frente da pandemia. Foram recebidas muitas denúncias sobre a falta de equipamentos de proteção individual. “Temos a falta de EPIs e depois percebemos a baixa qualidade dos equipamentos, além de números insuficientes de equipamentos para um plantão de 12 horas”, disse. Ainda de acordo com presidente do Coren-MT, outra questão que preocupa é que falta profissionais para tender a demanda e não há treinamento ou capacitação por parte das unidades de saúde. De março até 15 de setembro, mais de 100 unidades de saúde foram fiscalizadas pelo Coren-MT. Foram mais de 200 denúncias checadas, quase 70 notificações extrajudiciais emitidas e 193 fiscalizações realizadas. O presidente relata que os problemas são falta de equipamentos de segurança para todos os profissionais da saúde, não somente os da enfermagem, falta de condições de trabalho e de pessoal suficiente, e necessidade de realização de concurso público. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>MP-PR abre inquérito para investigar corte de araucárias em São Miguel do Iguaçu </titulo><corpo>Ministério Público questiona a autorização para derrubada de araucárias na região de Foz O Ministério Público do Paraná (MP-PR) abriu um inquérito para investigar a derrubada de 214 araucárias, árvore símbolo do Paraná, em São Miguel do Iguaçu, no oeste do Paraná. O inquérito foi aberto após uma denúncia anônima. A licença de corte, que é válida por um ano, foi dada em agosto do ano passado pelo Instituto Água e Terra (IAT). O órgão atendeu a um pedido do produtor, que queria mais espaço para o pasto para aumentar a renda familiar. MP-PR investiga corte de araucárias em São Miguel do Iguaçu — Foto: Reprodução/RPC O IAT informou ainda que as araucárias eram plantadas e que, nessas condições, é possível fazer a derrubada. "Esses documentos foram apresentados e analisados por um engenheiro florestal do IAT e que, ao fazer a vistoria e analisar a documentação apresentada, opinou pela emissão da autorização", explicou o chefe regional do IAT, Carlos Antônio Pittom. Depois da denúncia, o MP recomendou que o corte das árvores fosse suspenso, mas quando isso aconteceu, pelo menos 200 já tinha sido derrubadas. Conforme os promotores, o produtor rural já responde por crime ambiental pelo corte não autorizado de 28 araucárias na mesma área. Ele foi procurado pela reportagem da RPC, mas não quis comentar o caso. O MP está aguardo das análises das equipes de engenharia florestal para decidir se denuncia ou não o caso à Justiça. Veja mais notícias da região no G1 Oeste e Sudoeste.  O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Motorista que dirigia a 180 km/h vira réu na Justiça por tentativa de homicídio, no DF </titulo><corpo>Motorista causa acidente de trânsito fazendo racha e vira réu por tentativa de homicídio qualificado no DF — Foto: TV Globo/Reprodução Um motorista de 31 anos, que se envolveu em um acidente durante um racha, em Águas Claras, se tornou réu na Justiça do Distrito Federal por tentativa de homicídio qualificado. Em abril, o carro conduzido por José Carlos Barreto de Souza Filho atingiu o veículo de um motorista de aplicativo. A vítima, Fábio Medeiros Queiroz, também de 31 anos, ficou 17 dias internado na Unidade de Terapia Intensiva (UTI) e mais um mês e meio em recuperação no Hospital Regional de Taguatinga (HRT). Segundo a denúncia do Ministério Público, José Carlos trafegava a 180 km/h – acima do limite máximo de velocidade na via, de 50 km/h. O G1 tenta contato com a defesa do réu. Motorista vira réu acusado de participar de racha O acidente aconteceu na madrugada do dia 4 de abril, na Avenida Araucárias. Na época, José Carlos disse que dirigia entre 90 e 100 km/h, quando aconteceu o acidente. O que foi não foi comprovado. Outro motorista também foi denunciado pelo MP, por participar do racha. João Augusto Rocha Venâncio se tornou réu na Justiça do DF como coautor da tentativa de homicídio. Para os promotores, os dois acusados "agiram com dolo eventual", porque assumiram o risco de matar enquanto participavam do racha. Se condenados, a pena prevista para os réus é de 10 anos de prisão. Trânsito no Eixo Monumental, em Brasília, no Distrito Federal — Foto: Renato Araujo/Agência Brasília. Nesta semana, algumas mudanças na lei de trânsito foram aprovadas pelo Congresso Nacional e seguiram para a sanção do presidente da república Jair Bolsonaro (sem partido). Dentre as alterações estão a ampliação de 20 para até 40 pontos do limite para a suspensão da Carteira Nacional de Trânsito (CNH) e o aumento da validade do documento para até 10 anos. Desde que foi apresentado pelo próprio presidente, em 2019, o texto passou por diversas mudanças na Câmara e no Senado. Bolsonaro tem direito de vetar um ou mais itens. Após a sanção, as novas regras passam a valer dali a 6 meses. O projeto original foi criticado por entidades de segurança viária, que pediram, na época, diálogo e estudos técnicos para embasar as futuras regras. O Congresso manteve ampliação do limite de pontos para a suspensão da CNH, mas acrescentou um escalonamento, conforme o nível de gravidade das infrações cometidas, e a exigência de não constar infrações gravíssimas na carteira do motorista. Da mesma forma, as normas para o transporte de crianças, onde o governo propôs a troca da multa por advertência por escrito, em caso de não cumprimento, acabaram sendo endurecidas pelos parlamentares. Mudanças no Código de Trânsito que vão ser analisadas pelo Senado — Foto: Aparecido Leia mais notícias sobre a região no G1 DF. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Guarda flagra homens carregando mais de 100 kg de fios furtados em Vila Velha, no ES</titulo><corpo>Mais de 100 quilos de cabos de fibra ótica furtados em Vila Velha Agentes da Guarda Municipal de Vila Velha, na Grande Vitória, apreenderam mais de 100 quilos de cabos de fibra ótica e outros tipos de fios que foram furtados nas orlas da Praia da Costa e de Itapuã na manhã desta sexta-feira (25). O material foi encontrado com dois homens que carregavam os fios que haviam acabado de ser cortados. Um dos homens foi detido e levado para a Delegacia Regional de Vila Velha. O outro conseguiu fugir. Segundo a Guarda Municipal, os criminosos cortam os cabos que ficam escondidos debaixo da areia. A equipe de reportagem percorreu o balneário e encontrou um pedaço de serra de pedreiro na areia, que pode ter sido usado como instrumento para o corte dos fios. A Prefeitura de Vila Velha informou que estes furtos de fios prejudicam a iluminação pública da cidade. Somente este ano, de acordo com o município, foram gastos aproximadamente R$ 100 mil com mão de obras e material para reposição. Segundo a Prefeitura, foram furtados 3 mil metros na rodovia Leste-Oeste e 4 mil metros na orla. Mais de 100 kg de fios foram cortados nas orlas da Praia da Costa e de Itapuã — Foto: Reprodução/TV Gazeta O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>'FLi On-line' recebe inscrições para encontros virtuais em Sorocaba</titulo><corpo>Os interessados em oficinas e bate-papos literários podem participar da "FLi On-line", que está com inscrições abertas para encontros virtuais em Sorocaba (SP). Cada atividade possui 30 vagas, selecionadas a partir de análise da ficha de inscrição dos interessados, que devem possuir mais de 16 anos. Confira: Ficam abertas até esta sexta-feira (25) as inscrições para o "Soltando a Língua: Oficina de Escrita Literária", ministrada por Marcelino Freire nos dias 30 de setembro e 2 de outubro, das 19h às 22h. O escritor dará dicas de como "desbloquear" e "enxugar" um texto, trabalhar a concisão, dar voz a uma ideia, criar um personagem, organizar um livro e valorizar o repertório e o vocabulário em qualquer gênero literário. Para quem gosta de poesia, Aryani Marciano oferecerá a "Oficina de Videopoesia" nos dias 6 e 8 de outubro, das 19h às 21h. Os interessados têm até segunda-feira (28) para participar do projeto, que reunirá produções audiovisuais com enfoque na poesia. Além disso, serão propostas práticas de sensibilização poético-visual e de introdução a técnicas básicas de edição de vídeo. Já a "Oficina de Contação de Histórias" está com as inscrições abertas até o dia 5 de outubro. Leandro Pedro e Elton Pinheiro apresentarão diversas formas de contar histórias por meio de jogos de improviso e de interação com o público, técnicas de contação, manipulação de objetos e ressignificação de materiais. As aulas acontecerão nos dias 13 e 15 de outubro, das 19h às 21h. Cidinha da Silva realizará a oficina "Autoria Negra na Literatura Contemporânea", que destaca autoras negras brasileiras publicadas a partir dos anos 1980. Os encontros serão nos dias 27 e 29 de outubro, das 19h às 22h. As inscrições podem ser feitas até o dia 12 de outubro. A FLi será virtual neste ano, transmitida pelas redes digitais das oficinas culturais. Ela será dividida em duas partes: prólogo, composto por conversas e apresentações que introduzem o festival ao público ao longo de 13 dias; e o festival ao vivo, no dia 20, com seis horas ininterruptas de programação. Dentre os nomes convidados estão Emicida, Gilberto Gil, Preta Rara, Roberta Estrela D'Alva, entre outros nomes da literatura, música, cultura e pensamento brasileiro. Todas as oficinas serão realizadas pelo Zoom. As inscrições devem ser feitas neste site. Dúvidas podem ser tiradas pelo telefone (15) 3202-5003. Veja mais notícias da região no G1 Sorocaba e Jundiaí O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Família encontra jacaré no quintal de casa em Monte Negro, RO</titulo><corpo>Jacaré no quintal de casa em Monte Negro (RO) — Foto: Adriana Nogueira da Silva/Arquivo pessoal Um jacaré de aproximadamente um metro foi encontrado dentro do quintal de uma casa no município de Monte Negro (RO), na tarde de quinta-feira (24). O réptil foi resgatado pela Polícia Militar (PM) e solto em um igarapé no setor chacareiro da cidade. De acordo com a moradora, o seu filho, de 15 anos, estava no quintal do imóvel quando avistou o animal escondido debaixo de folhas secas. O adolescente chamou a mãe que identificou o bicho como um jacaré e acionou a polícia. O réptil estava bastante agressivo quando foi resgatado pela PM. Foi preciso fazer uso de cordas para capturar o animal sem que fossem causados acidentes com os agentes ou com o próprio jacaré. Na sequência, ele foi solto às margens de um igarapé. Segundo a moradora não se sabe como o animal entrou no quintal, pois a casa é cercada por muros altos e não possui nenhum córrego próximo à residência, que é localizada no centro da cidade. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Facebook suspende rede de contas russas falsas, e alerta para ameaça em eleições dos EUA</titulo><corpo>Foram removidos 214 usuários, 35 páginas, 18 grupos e 34 usuários do Instagram ligados com atividades russas. — Foto: Dado Ruvic/Reuters O Facebook anunciou na última quinta-feira (24) que desmontou três redes de contas falsas que poderiam ser usadas por serviços de inteligência russos para interferir nas eleições dos Estados Unidos. A empresa disse que as contas, que foram suspensas por usarem identidades falsas e outros tipos de "comportamentos coordenados não-autênticos", tinham ligações com organizações russas de inteligência e pessoas associadas com uma organização de São Petersburgo acusada por autoridades norte-americanas de ter trabalhado para influenciar as eleições de 2016. O Ministério de Relações Exteriores da Rússia não respondeu a um pedido por comentários após o expediente normal em Moscou. A Rússia nega acusações de intervenção no processo eleitoral e diz que não interfere na política doméstica de outros países. O Facebook disse que campanhas similares no passado foram utilizadas para vazar documentos hackeados para influenciar o debate público. Nathaniel Gleicher, diretor de políticas de cibersegurança do Facebook, disse que não há evidências imediatas de que documentos hackeados seriam vazados, mas que ao suspender as contas, o Facebook espera prevenir que elas sejam usadas em qualquer operação subsequente. "Nossa equipe observa as ameaças e tendências para as quais precisamos estar prontos, e uma delas para qual estamos muito atentos é uma operação de hackeamento e vazamento dentro das próximas 6 a 8 semanas", afirmou Gleicher à Reuters. O Facebook disse que as redes são pequenas e têm apenas algumas contas no Instagram. Algumas delas se passavam por veículos de imprensa independentes e consultorias. Os conteúdos eram publicados em diferentes idiomas, incluindo inglês, russo, ucraniano e árabe, com mensagens direcionadas a diversos países. As contas tinham um total combinado de 97 mil seguidores. Na última terça-feira (22) a rede social anunciou que eliminou contas chinesas falsas com conteúdo relacionado às eleições americanas. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Entregas do programa 'Medicamento em casa' passam por alteração em Divinópolis</titulo><corpo>Distribuição dos medicamentos do 'Medicamentos em casa' terá mudanças em Divinópolis — Foto: Mariana Gonçalves/G1 A distribuição dos remédios aos pacientes beneficiários do programa “Medicamentos em casa”, em Divinópolis, terá mudanças a partir deste mês. Segundo a Superintendência Regional de Saúde (SRS), a entrega será feita pelo Estado. A coordenadora da assistência farmacêutica da superintendência, Rosita Flausino, explicou que a distribuição, no início do projeto, era feito por meio de uma parceria com um aplicativo de transporte. Ainda segundo Rosita, até dezembro, o programa não irá credenciar novos pacientes. Ao todo, o projeto contempla 522 pessoas. O ‘Medicamentos em casa’ atende pessoas que fazem o uso de remédios para asma e portadores de Doença Pulmonar Obstrutiva Crônica (DPOC). Em média, o programa entrega em Divinópolis cerca de 80 medicamentos por semana. O serviço não tem custo para o paciente e faz parte das ações de combate à pandemia ao coronavírus em Minas Gerais, permitindo retirar os pacientes da fila e evitar aglomerações. De maio até a primeira semana de julho, foram entregues em Divinópolis mais de 300 medicamentos. Inicialmente, o projeto atendia pessoas com doenças pulmonares e asma, comorbidades que levam a uma piora do quadro clínico, caso contraiam o coronavírus. Atualmente, esse público foi ampliado. Apenas pacientes com uso de termolábeis (produtos sensíveis à temperatura que devem ser armazenados de acordo com a faixa de temperatura informada pela indústria farmacêutica) e controlado que não foram contemplados pelo projeto. Outra medida também adotada, é que os pacientes da hemodiálise retiram os medicamentos diretamente na instituição hospitalar como já acontece com os pacientes de oncologia. O programa começou dia 14 de abril, por meio de um projeto piloto em Juiz de Fora, com parceria entre o Governo de Minas Gerais e a 99 Táxi. Em Belo Horizonte foi dia 28 de abril e, Uberlândia, 14 de maio. Divinópolis foi a 4ª cidade de Minas Gerais. Com esta ação, a população do grupo de risco fica confortável em receber o medicamento em casa. O projeto também atende os municípios de Juiz de Fora, Belo Horizonte, Uberlândia, Coronel Fabriciano e Teófilo Otoni, Pouso Alegre. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>'Dor muito forte que nunca vai acabar', diz avó de adolescente assassinada em 2018; acusado é julgado em Belo Horizonte </titulo><corpo>A adolescente Maria Gabriela Figueiredo Pena foi assassinada em 2018 — Foto: Raquel Freitas/G1 O homem acusado de matar uma adolescente há dois anos em Belo Horizonte é julgado, nesta sexta-feira (25), no Fórum Lafayette. Daniel Costa de Oliveira, de 34 anos, responde por homicídio qualificado, ocultação de cadáver e furto. A jovem Maria Gabriela Figueiredo Pena foi assassinada aos 16 anos, no bairro Ribeiro de Abreu, na Região Nordeste, quando ia para o curso de inglês. O corpo dela só foi localizado mais de seis meses depois do crime. A adolescente vivia na ocupação Vitória e era criada pela avó, a aposentada Maria Auxiliadora Máximo. De acordo com a assessoria do fórum, depois do sorteio dos sete jurados que compõe o conselho de sentença, foi ouvida apenas uma testemunha: um policial que investigou o desaparecimento e encontrou o corpo com auxílio do Corpo de Bombeiros. Na sequência, foi inciado o interrogatório do réu, que negou ter cometido o assassinato. Por volta das 10h30, teve início a fase de debate entre a acusação e a defesa. Família de Maria Gabriela antes do início do julgamento no Fórum Lafayette, em BH — Foto: Raquel Freitas/G1 Maria Auxiliadora se emociona ao se lembrar da neta, a quem chamava de filha. “Menina com todo futuro pela frente. Estudiosa, uma menina que foi criada dentro da igreja comigo”, disse. Segundo a aposentada, o sonho da garota era ser advogada ou médica veterinária. De acordo com a denúncia do Ministério Público de Minas Gerais (MPMG), o crime aconteceu no dia 19 de março de 2018. Para ir da ocupação até o bairro Ribeiro de Abreu, a garota precisava atravessar uma trilha. E foi quando fazia esse trajeto que Maria Gabriela foi morta a tiros. Depois do assassinato, o celular da adolescente também foi levado pelo acusado. Durante mais de seis meses, ela ficou desaparecida. O caso só foi solucionado depois que a Polícia Civil conseguiu obter dados sobre as chamadas feitas do aparelho e localizá-lo com um rapaz que havia comprado o celular do acusado. Com essa pista, os policiais conseguiram identificar Daniel. Durante as investigações desse crime, o acusado foi preso na região de Alvinópolis, no Sul de Minas, pelo estupro de outra adolescente, de 15 anos. De acordo com a o advogado da família de Maria Gabriela, João Henrique Lopes da Silva, a expectativa é pela pena máxima. Segundo a Secretaria de Estado de Justiça e Segurança Pública (Sejusp), Daniel está preso desde o dia 20 de agosto de 2018. Atualmente, ele está detido no Presídio José Martinho Drumond, em Ribeirão das Neves, na Região Metropolitana. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Campinas tem 1ª semana sem novas internações em UTI desde o início da pandemia, diz prefeitura </titulo><corpo>Carmino de Souza, Secretário de Saúde de Campinas, em transmissão ao vivo ao lado de Jonas Donizette nesta sexta-feira (25) — Foto: Reprodução/Facebook Campinas (SP) registrou a primeira semana sem novas internações em leitos de Unidade de Terapia Intensiva (UTI) para tratamento do novo coronavírus, desde o início da pandemia da doença. A informação foi divulgada pela administração durante uma transmissão ao vivo na manhã desta sexta-feira (25). De acordo com o secretário de Saúde, Carmino de Souza, o dado compreende todas as vagas de alta complexidade exclusivas para Covid-19 administradas pela prefeitura nas redes pública e particular. O titular da pasta ainda afirmou que a média de tempo permanência nos leitos de UTI também registrou queda, passando de 15 para 10 dias. De acordo com o o governo municipal, das 269 pessoas internadas na UTI com coronavírus em Campinas, oito ocupam os leitos há mais de um mês. "Tivemos esse bom indicativo essa semana, de que estamos em um bom momento, esta semana não registramos internações pela primeira vez e houve uma queda na média de permanência. São números positivos", afirmou Carmino de Souza. O prefeito Jonas Donizette (PSB) ainda informou que a melhora nos números possibilita a orientação sanitária para uma transição do "distanciamento social para o distanciamento pessoal". Segundo o chefe do Executivo, as medidas de prevenção e cuidados como uso de máscaras e evitar contatos físicos devem ser mantidas, mas a população pode "retomar a vida" aos poucos, como por exemplo realizar encontros entre famílias que estão há meses sem se ver. Nesta sexta-feira, Campinas confirmou mais 151 casos positivos de coronavírus, totalizando 32.444 moradores infectados. A cidade teve mais duas mortes registradas nas últimas 24 horas, elevando o número para 1.216 vítimas. Infográfico mostra quais são os erros e acertos ao usar a máscara — Foto: G1 VÍDEOS: Coronavírus: perguntas e respostas VACINA: testes estão em andamento pelo mundo; SIGA as novidades Manual das máscaras: como fazer, como usar e a importância do uso Como se prevenir do coronavírus? Saiba quais os sintomas do coronavírus e quando procurar um médico Veja o que é #FATO ou #FAKE sobre o coronavírus Veja mais notícias da região no G1 Campinas O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Centros de assistência social retomam atendimento presencial em Juiz de Fora</titulo><corpo>Cras em Juiz de Fora — Foto: Prefeitura de Juiz de Fora/Divulgação Os centros de Referência de Assistência Social (Cras) e os centros de Referência Especializado de Assistência Social (Creas) de Juiz de Fora já voltaram a funcionar em horário normal na cidade. Os atendimentos estão sendo realizados de segunda a sexta-feira, das 8h às 17h. Confira os endereços e telefones de cada unidade: Em abril de 2020, as unidades limitaram os atendimentos presenciais por conta da pandemia do novo coronavírus.  O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Briga entre vizinhos deixa um casal morto e dois jovens feridos em Santa Maria, diz polícia</titulo><corpo>Um casal foi morto e dois jovens ficaram feridos, na noite de quinta-feira (24), no Bairro Passo D'Areia, em Santa Maria, na Região Central do RS. A Polícia Civil informou que são todos da mesma família. Segundo a delegada Alessandra Padula, a motivação dos crimes seria uma briga entre vizinhos. "O que se tem de relato é que, desde a tarde, as duas mulheres estavam se provocando e começaram a brigar na rua. Não tem muita explicação. A acusada pegou uma faca e começou a agredir a vítima e a filha. Nisso, o acusado homem também pegou uma faca e começou com as agressões", explica a delegada. A Brigada Militar fez buscas no local e prendeu os vizinhos do casal, um homem de 23 anos e uma mulher de 26 anos. Com eles, foram encontrados uma faca, um facão e uma lâmina. Segundo a polícia, eles confessaram os crimes. "Eles alegaram legítima defesa, mas as vítimas não estavam armadas. O relato aos policiais militares é que eles estavam bem alterados", diz. As vítimas são um homem de 52 anos e uma mulher de 33, que eram companheiros, e os feridos são filhos da mulher. Uma jovem de 18 e um adolescente de 15 anos. Eles foram hospitalizados, mas não estão em estado grave, segundo informações da polícia.  De acordo com o 2º Batalhão de Polícia de Choque (2º BPChoque) da BM, uma guarnição foi ao local por volta das 22h30, depois que recebeu a denúncia de que duas pessoas tinham sido mortas. O caso está em investigação pela Polícia Civil. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Bombeiros encerram buscas por banhista desaparecido há mais de 10 dias em MT</titulo><corpo>Bombeiros encerraram buscar no Rio Sepotuba, em Tangará da Serra (MT) — Foto: TV Centro América/Reprodução O Corpo de Bombeiros encerrou as buscas pelo corpo de um banhista que se afogou no dia 13 deste mês no Rio Sepotuba, em Tangará da Serra, a 242 km de Cuiabá. As buscas foram feitas por 10 dias, mas não encontraram a vítima. De acordo com os bombeiros, a vítima estava com amigos em um pesqueiro. Logo depois do almoço, o grupo foi tomar banho no rio. A vítima teria se afastado da turma para mergulhar em um local mais fundo do rio, mas não voltou. Os amigos acionaram os militares e, desde então, buscavam pelo corpo do homem. Conforme um levantamento feito pelo Corpo de Bombeiros, de janeiro até agora, já ocorreram oito mortes por afogamento em Tangará da Serra. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Após assalto em comércio, quatro homens são presos dentro de carro com armas e celulares em Manaus</titulo><corpo>Após assalto em comércio, quatro homens são presos dentro de carro com armas em Manaus — Foto: Eliana Nascimento/G1 AM Um grupo de quatro homens, com idades entre 21 e 26 anos, foi preso na noite desta quinta-feira (24), suspeito de roubo a um comércio na Zona Norte de Manaus. O quarteto foi localizado dentro de um carro com armas, dinheiro e celulares. Segundo a polícia, o grupo entrou em um mercadinho e, com uso de armas, anunciou o assalto. Uma das vítimas contou que os suspeitos chegaram a apontar a arma para a cabeça dos clientes e do proprietário do local. Carro apreendido com os suspeitos do assalto em Manaus — Foto: Polícia MIilitar "Eu chegava do trabalho e fui ao comércio do rapaz aqui, não percebi que estava tendo um assalto em andamento, foi quando eles [assaltantes] me colocaram de costas, me deram 'baculejo', levaram minha carteira. Já estavam tocando terror dentro do comércio, colocando a arma na cabeça das pessoas", contou a vítima. Após o assalto, os criminosos fugiram. No entanto, a Polícia Milutar, ao realizar buscas, abordou um carro de modelo no bairro Cidade Nova. Com o grupo, dentro do carro, foram encontrados uma escopeta calibre 36 com o cano serrado, além de um revólver calibre 22, com seis munições deflagradas, e um simulacro. A polícia também encontrou com os suspeitos a quantia de R$ 425 e quatro celulares. O caso foi apresentado no 6° Distrito Integrado de Polícia. Todos os suspeitos foram indiciados por roubo. O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
<item><titulo>Adolescente de 16 anos é atingido com quatro tiros em Arinos</titulo><corpo>A polícia procura por dois homens que atiraram em um adolescente, de 16 anos, em Arinos, no Noroeste de Minas, na noite dessa quinta-feira (24). De acordo com a PM, o jovem passava de bicicleta pelo Bairro Planalto quando foi atingido com quatro tiros. Os suspeitos também estavam de bicicleta e fugiram sentido ao Bairro Crispim Santana. A vítima recebeu os primeiros atendimentos no hospital municipal e depois foi transferida para Unaí. Ainda segundo a polícia, o menor é investigado por envolvimento em um homicídio ocorrido há um mês no Bairro Crispim Santana. Na época, um adolescente, também de 16 anos, foi morto com vários tiros. Veja mais notícias da região no G1 Grande Minas.  O que aconteceu hoje, diretamente no seu e-mailObrigado!Você acaba de se inscrever na newsletter Resumo do dia. </corpo></item>
</items>