<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items>
<item><titulo>Rafaella Santos exibe barriga chapada após perder 10kg: “Cheguei na meta”</titulo><corpo>Rafaella Santos, conhecida por ser a irmã de Neymar, publicou uma sequência de vídeos nos Stories para falar sobre o processo de emagrecimento que passou nos últimos dois meses. Ela contou que perdeu 10 kg com uma rotina de treinos e alimentação balanceada, além de ingerir bastante água. Rafaella explicou que tinha muita dificuldades para largar certos alimentos que não eram saudáveis, como os doces. Rafaella Santos mostra antes de depois após perder 10kg em 30 dias  Rafaella é irmã de NeymarReprodução/Instagram  A influencer tem mais de 5,5 milhões de seguidores no InstagramReprodução/Instagram A estudante, de 24 anos, tem curtido o verão europeu em Portugal há alguns diasReprodução/Instagram "Sem legenda mesmo", disse Rafaella na legenda desta fotoReprodução/Instagram Rafaella Santos realiza série de procedimentos estéticos no rostoReprodução/Instagram  Entre os procedimentos feiro por Rafaella, foi a aplicação de botox nos lábiosReprodução/Instagram  Neymar pai e RafaellaReprodução/Instagram Ela acompanhou a vitória do PSG, time de Neymar, nessa terça (18/8)Reprodução/Instagram Irmã do craque postou um longo texto em seu Instagram onde afirma que racismo é crime e o jogador espanhol deveria ter sido punido pelo ato Após relacionamento entre idas e vindas com atacante Gabigol, irmã de Neymar viaja pela Europa e acompanha vitória do craque pelo PSG Fontes da coluna apontam a DJ Allana como um dos affairs mais antigos de Gabigol e, consequentemente, a pivô da separação Casal foi visto se encontrando novamente no Rio de Janeiro e ensaia volta. Torcedores do Flamengo comemoram “Eu nunca achei que ia conseguir parar de comer doce como eu comia, comia uma panela de brigadeiro, se duvidar, todos os dias. Eu não só procurei eles para emagrecer, mas para me alimentar direito, meu paladar é totalmente de criança, eu adoro besteira. Tinha época que comia cinco barras de chocolate em uma noite, antes de dormir”, contou nos vídeos. Para finalizar, Rafa compartilhou um antes e depois exibindo a diferença entre os dias 22 de julho e 22 de setembro, e celebrou: “Não vou falar que foi fácil, no começo foi bem complicado, mas depois ficou bem leve. Hoje minha rotina está bem diferente. Não foi fácil, passei vontade, mas fiquei focada. Os treinos foram pesados, suei. Mas consegui chegar na minha meta”.   Comecei o tratamento no Instituto do Dr. Douglas Tigre (@drdouglastigre), onde o Dr. Douglas e a Nutricionista Luiza Lara (@nutriluizalara) fizeram um protocolo visando atingir o meu objetivo que era emagrecer, priorizando a minha saúde também! Seguindo esse objetivo, a Dra Luiza montou um plano alimentar totalmente calculado com base nas minhas necessidades e na minha composição corporal que foi medida através do exame de bioimpedância *(InBody 770)* feito no consultório deles! Esse plano alimentar não tinha restrições severas e foi feito de acordo com a minha rotina, com o objetivo de estimular as fases naturais de desintoxicação e desinflamação do corpo pra eliminação de toxinas, melhora de inchaço e retenção, reduzindo o percentual de gordura e preservando a massa muscular! O plano alimentar estava totalmente alinhado a suplementação e medicamentos fitoterápicos do protocolo definido pelo Dr. Tigre para controlar a ansiedade, compulsão, além de aumentar a disposição para os treinos! Segui direitinho todas as orientações, eu tinha uma rotina de treinos e ingeria bastante água! Foram 30 dias de desafio com a equipe do Dr. Tigre onde eu eliminei 10kg! Obrigada time! 👊🏽❤️ @drdouglastigre @nutriluizalara @allanjesus @alspersonal A post shared by  RAFAELA. (@rafaella) on Sep 23, 2020 at 2:55pm PDT  </corpo></item>
<item><titulo>Estiagem: incêndios destroem 17,7 mil hectares de vegetação no DF</titulo><corpo>De janeiro a 24 de setembro, o Corpo de Bombeiros atendeu a 6.251 ocorrências de incêndios florestais no Distrito Federal. A área queimada total é de 17.699 hectares. Fogo no cerradoHugo Barreto/Metrópoles Durante a seca, aumenta o número de queimadas na vegetaçãoHugo Barreto/Metrópoles Combate a incêndioCBMDF/Divulgação Bombeiros em açãoCBMDF/Divulgação Apesar dessa destruição do cerrado, o número é mais baixo em relação ao ano passado. Até 15 de setembro de 2019, a corporação havia combatido mais de 7 mil incêndios florestais no DF. Quarenta bombeiros do Distrito Federal, de Goiás, do Pará e do Paraná foram para a região. Devem ficar na área por 30 dias  De janeiro a junho de 2019, o Corpo de Bombeiros registrou 1.258 chamados. No mesmo período deste ano, foram apenas 57 Bombeira foi atingida por uma árvore e fios da rede elétrica enquanto combatia um incêndio em Taguatinga Delegado abre um segundo inquérito para entender as causas do fogo que a bombeira combatia no domingo Com as chuvas desta semana, a média diária de chamados caiu para 19, e a área queimada, para 11 hectares ao dia. O maior número de ocorrências atendidas nesse período foi registrado nessa quinta, com 46 ocorrências, além da queima de 44 hectares, segundo informações da assessoria de Comunicação do Corpo de Bombeiros. </corpo></item>
<item><titulo>“Resta chorar”, diz mãe de estudante goiana que morreu na Argentina</titulo><corpo>A empresária Silvana Lara, moradora do município goiano de Chapadão do Céu ainda encontra dificuldade para falar sobre a filha, Ana Karolina Fernandez, de 22 anos. Isso porque a jovem, que cursava o terceiro ano de medicina na Universidade de Buenos Aires (UBA), na Argentina, veio a óbito tragicamente no início de setembro, ao cair no poço de um elevador do prédio de amigos. O corpo de Karol, ainda passa pelos trâmites necessários e só deve chegar em solo brasileiro no fim da próxima semana. O fato ocorreu no dia 4 de setembro deste ano. Karol, que morava há 4 anos em Buenos Aires, havia saído para uma celebração de uma boa nota conquistada no curso Leia mais em Mais Goiás, parceiro do Metrópoles. </corpo></item>
<item><titulo>Carreiras em TI são favorecidas pela expansão do setor segundo dados da United HR</titulo><corpo>Não importa o ramo da companhia, todas estão a cada ano mais digitalizadas e isto gera a busca por executivos de TI. “Atualmente, há um déficit de CIO (diretor de TI) e Gerentes de TI), e isso tende a se intensificar durante os próximos anos”, afirma Márcio Miranda, CEO Latam da United HR, empresa especializada em contratações de cargos de alta gestão. Ou seja, um profissional de TI não trabalha mais apenas em companhias de tecnologia. O setor de tecnologia se expandiu a todas as empresas. Em 2024, por exemplo, especialistas em contratação de executivos da United HR, preveem o surgimento de mais de 20 mil vagas nas regiões metropolitanas. O volume de serviços de tecnologia da informação apresentou expansão de 6,8% no acumulado entre janeiro e julho de 2020 em relação ao mesmo período do ano anterior, enquanto as receitas destes mesmos tipos de serviços apresentaram expansão de 8,8% no mesmo período. Na comparação entre julho de 2020 e julho de 2019, o volume apresentou expansão de 9% e as receitas 11,8%, mostrando uma retomada consistente do setor após a única retração mensal observada em maio deste ano. Diante dos apresentados acima pelo IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística), a United HR pontua, mais uma vez, a robustez da tendência de crescimento no setor de tecnologia da informação, que já apresentava crescimento mesmo diante do cenário desafiador observado desde 2015 para economia brasileira. Nesse sentido, enquanto o setor de serviços como um todo apresentou significativa retração desde 2015 o setor de tecnologia apresentou forte expansão, em termos de volume e receita. A transformação digital de setores econômicos, como o setor financeiro, educacional e comércio varejista, aliado a ampliação da banda larga fixa e elevada penetração da internet móvel na população, considerando ainda os efeitos aceleradores dessas transformações diante da crise do covid-19 são alguns dos fatores que explicam a expansão do setor de tecnologia da informação mesmo diante da fragilidade da atividade econômica, afirma o CEO da United HR, Márcio Miranda. O perfil dos candidatos a área de TI tem mudado ao longo do tempo, principalmente em cargos de gestão. O diretor de TI por exemplo, tem um papel muito mais expressivo e determinante nas organizações, afirma Gustavo Apostolico, CFO da United HR. “Ele não é só o profissional que sabe tudo de computador o desempenho do diretor de TI está diretamente ligado à saúde financeira da empresa e à sustentação das operações” afirma Apostolico.  Website: http://unitedhr.co </corpo></item>
<item><titulo>Evento reúne especialistas em Performance Digital</titulo><corpo>Temas como observability e a simplificação de ambientes Cloud com o uso de Inteligência Artificial e Automação estarão presentes no “DynatraceGo!” Gratuito e totalmente virtual, o evento acontece nos dias 7 e 8 de outubro e trará cases de gigantes globais de tecnologia que podem inspirar empresas brasileiras a melhorarem a performance digital de seus negócios. O “DynatraceGo!” reunirá todo o ecossistema de parceiros, organizações, usuários e especialistas que irão trocar experiências sobre como acelerar a inovação em Nuvem em escala e transformar a maneira como as empresas trabalham. “Este é um momento marcante na história da Dynatrace. Vamos reunir grandes marcas e os principais nomes do mercado de TI e de negócios de mais de dez países ao redor do mundo para apresentarem inovações e tendências para o futuro”, afirma Roberto Carvalho, Vice-Presidente da Dynatrace América do Sul. Segundo o executivo, o evento oferecerá uma visão 360° sobre o mercado, apresentando as novidades da empresa e dos parceiros da empresa. Conteúdo e novidades do “DynatraceGo!” A edição de 2020 do “DynatraceGo!” contará com grandes nomes como Steve Wozniak (cofundador da Apple), Anders Sorman Nilsson – Thinque e Thomas Meyer (IDC Europa), Jay Gumbiner (IDC América Latina), Takuya Tonaru (Yahoo! Japão), Ryo Miura (JTB Corporation) e vários outros nomes e organizações relevantes no mundo dos negócios. Entre as apresentações, o evento terá uma atração especial: o mago tecnológico Keelan Leyser. Entre os temas a serem abordados, destaque para as discussões sobre Cloud, Inteligência Artificial, Automação, Transformação Digital, DevOps, NoOps e Experiência Digital. “Teremos debates sobre as tendências que realmente estão mudando o mercado. Queremos, nesta edição, fazer as perguntas mais importantes do momento e apresentar as respostas certas para melhorar ainda mais a performance das organizações no mundo digital”, diz Carvalho. Durante o encontro, serão apresentados cases de sucesso e sessões especiais com nomes que estão acelerando a inovação em escala, transformando a maneira como suas empresas trabalham em um universo de software cada vez mais complexo. “DynatraceGo!” Quando: dias 7 e 8 de outubro – a partir das 10h Mais informações e inscrições: https://bit.ly/2RN2anR  Website: https://bit.ly/2RN2anR </corpo></item>
<item><titulo>Ex-chefe da Ferrari, Stefano Domenicali será o novo presidente da Fórmula 1</titulo><corpo>A Fórmula 1 anunciou nesta sexta-feira (25/9) que terá um novo chefe. O italiano Stefano Domenicali assume o posto de presidente da categoria a partir de 2021 no lugar do americano Chase Carey. O próximo chefão da F1 tem no currículo a experiência de ter liderado a Ferrari de 2008 a 2014 e nos últimos anos esteve no cargo de diretor-executivo da Lamborghini e no papel de presidente da comissão de monopostos da Federação Internacional de Automobilismo (FIA, na sigla em francês). “Estou emocionado em me juntar a organização Fórmula 1, um esporte que sempre fez parte da minha vida. Eu nasci em Imola e vivi em Monza. Permaneci conectado com o esporte através do meu trabalho na FIA e estou ansioso para me conectar com as equipes, promotores, patrocinadores e muitos parceiros da Fórmula 1”, disse Domenicali. O italiano tem formação em administração e negócios e iniciou a carreira no automobilismo como funcionário do departamento financeiro da Ferrari. "Tivemos vários problemas que não conseguimos resolver na aerodinâmica do carro e na potência do motor", reconheceu o dirigente Ex-diretor da Scuderia afirma que um dos problemas tem sido lidar com a mídia De saída do cargo de chefe da Fórmula 1, Carey ocupará a partir do próximo ano o posto de diretor não-executivo. “Estou orgulhoso da equipe que não apenas navegou através de um desafiador 2020, mas agregou propósito e determinação na sustentabilidade, diversidade e inclusão. Estou confiante de que construímos uma base forte para que o negócio continue a crescer”, comentou o americano. Domenicali chegará ao cargo com a missão de conduzir as negociações sobre o novo regulamento técnico da categoria, previsto para ser aplicado em 2022. Inicialmente o plano era ter essas regras em vigor já em 2021, porém a pandemia do novo coronavírus e a remarcação de várias provas do calendário atual forçaram os dirigentes a rever o cronograma e adiar as discussões. O dirigente italiano deixou a Ferrari no início de 2014 ao ser substituído por Marco Mattiacci. Na sequência, comandaram a escuderia Maurizio Arrivabene e Mattia Binotto, atual chefe. Já no caso do comando da Fórmula 1, Chase Carey estava no posto desde o final de 2016, quando o grupo Liberty Media finalizou o processo de compra e Bernie Ecclestone acabou afastado. </corpo></item>
<item><titulo>Lucas Lucco reverte harmonização facial e admite: “Ruim para a autoestima”</titulo><corpo>O cantor Lucas Lucco está passando por um processo para reverter a harmonização facial que realizou há mais de um ano. Ele conta que não gostou do resultado do procedimento estético e que isso afetou a autoestima. “No meu caso, eu achei desde o primeiro momento que ultrapassou o limite do que eu imaginava. Confiei no profissional, para a quantidade que ia ser colocado, mas comecei a retirar o ácido do rosto um mês depois”, explicou o cantor, em vídeos compartilhados nos Stories. Lucas Lucco reverte harmonização facial e diz ser "ruim para a autoestima"Reprodução  O cantor conta que não gostou do resultado Instagram/Reprodução Lucas Lucco fez o procedimento de harmonização facial em 2019Reprodução/Instagram "Eu não mexo nesse negócio mais não", admitiuReprodução/Instagram Por fim, ele alerta para quem deseja fazer o procedimento estético escolher bem o profissional Reprodução/Instagram Recentemente, Lucco passou por um transplante capilar Reprodução O músico fez um transplante capilarReprodução E mostrou o resultado para os seguidores Reprodução Há seis meses sem fazer show, cantor disse que já esperava que o retorno à normalidade pós-coronavírus iria demorar Em entrevista ao Tô na Pan, Lucas Lucco contou ainda que já toca violão para o menino escutar A influencer sofreu um aborto em 2019, quando estava na 10ª semana de gestação. O casal comemorou muito a notícia O artista gravou um vídeo nas redes sociais e afirmou estar tomando remédio “Se você quer fazer harmonização, olhe bem o profissional, alguém que vai te aconselhar a fazer algo que fique natural e suave. Se ultrapasse o limite do suave, a gente acaba se olhando no espelho com traços que não são seus. Há a perda da identidade. Isso é muito ruim para a autoestima”, alertou. “Eu não mexo nesse negócio mais não”, admitiu. Lucas Lucco fez o procedimento de harmonização facial no ano passado, pouco antes de gravar uma participação na novela A Dona do Pedaço, da Globo. Os fãs do rapaz perceberam a mudança, que dividiu opiniões. </corpo></item>
<item><titulo>Em tempos de pandemia e quarentena, suporte ao cliente omnichannel torna-se fundamental</titulo><corpo>Em tempos de pandemia, muitas empresas que tinham um centro de atendimento ao cliente no local de trabalho tiveram que adaptar-se à nova realidade de trabalho em casa.  Assim, os negócios de empresas que oferecem ferramentas para tornar isso possível foram impulsionados.  A Freshworks Inc.,  empresa de software de engajamento do cliente,  é uma delas.  Seu produto Freshdesk Omnichannel,  software de suporte ao cliente que  combina soluções de chat e telefonia, dobrou seu faturamento (ARR)  durante o primeiro semestre de 2020 – impulsionando a empresa além da marca de $200 milhões anunciada no início deste ano. Durante a pandemia, a Freshworks forneceu acesso à tecnologia gratuita e expertise para empresas de pequeno e médio porte e instituições de saúde para ajudar a combater a pandemia global.  “Ninguém poderia ter previsto os eventos que ocorreram durante os últimos meses, mas a Freshworks continuou a fazer progressos importantes ”, disse Girish Mathrubootham, CEO e fundador da Freshworks. “Nosso negócio mostrou crescimento em nossos produtos de chat, telefonia e suporte que fortalecem as comunicações com o cliente – uma tábua de salvação durante estes tempos econômicos sem precedentes. No entanto, nosso trabalho mais importante tem sido garantir a segurança de nosso maior ativo – nossos funcionários – ao mesmo tempo em que ajudamos empresas em todo o mundo a resolver as necessidades em constante mudança de seus clientes”. O software de chat, telefonia e suporte da Freshworks, liderado pelo Freshdesk Omnichannel, está sendo muito procurado durante a pandemia, já que as empresas precisam gerenciar picos de demanda e solicitações de suporte enquanto trabalham em locais remotos.  Para ajudar as empresas a navegar neste momento desafiador, a Freshworks também tomou iniciativas importantes, oferecendo o uso gratuito de suas ferramentas de engajamento do cliente, Freshchat e Freshcaller, para pequenas empresas, auxiliando essas na transição para uma força de trabalho totalmente remota, criando linhas diretas de emergência para contatar o serviço e adaptar suas operações durante a crise. Além disso, a Freshworks forneceu uma versão gratuita da plataforma Freshchat para empresas de médio porte, à medida que colocavam o atendimento ao cliente online e lidavam com o aumento do volume de tickets com equipe remota ou limitada. Sobre a Freshworks A Freshworks fornece software inovador de engajamento do cliente para empresas de todos os tamanhos,  facilitando a aquisição, o fechamento e a manutenção dos clientes por toda a vida. Os produtos Freshworks SaaS fornecem uma visão de 360 ​​graus do cliente, estão prontos para uso, são fáceis de usar e oferecem rápido retorno sobre o investimento. Com sede em San Mateo, Califórnia, os mais de 3.000 membros da equipe da Freshworks trabalham em escritórios em todo o mundo. Para obter mais informações, visite www.freshworks.com.  Website: http://www.freshworks.com </corpo></item>
<item><titulo>Corregedoria manda priorizar ação em AL contra ex-secretário de Saúde do DF</titulo><corpo>A Corregedoria Geral da Justiça de Alagoas (CGJ-AL) determinou que seja dada prioridade na tramitação da ação civil de improbidade administrativa a qual o ex-secretário de Saúde do Distrito Federal Francisco Araújo responde junto a outros réus. Antes de atuar na gestão pública do DF, Araújo foi secretário de Assistência Social de Maceió. Ele foi preso em 25 de agosto pela Operação Falso Negativo, quando estava à frente da Secretaria de Saúde, suspeito de liderar esquema para desvio de dinheiro. Segundo o processo movido pela Prefeitura de Maceió, a manutenção dos serviços prestados por organização da sociedade civil de interesse público (Oscip) gerou enriquecimento ilícito a membros da entidade, ofendeu princípios da administração pública e ocasionou prejuízo ao erário. Corregedoria Geral da Justiça de Alagoas (CGJ-AL) determina prioridade em julgamento de ação na qual Francisco Araújo é réuReprodução/TJAL Nota da Corregedoria Geral da Justiça de Alagoas sobre determinação de prioridadeReprodução/CGJ-AL Francisco Araújo foi secretário de Saúde do DFHugo Barreto/Metrópoles Denúncia contra o gestor tramitava no Conselho Especial do TJDFT, responsável pela análise de processos de réus com foro especial Ele está detido na Papudinha, no 19ª Batalhão da Polícia Militar. Enquanto chefe da pasta, gozava de foro privilegiado Em edição extra do DODF, Ibaneis Rocha desligou os agora ex-gestores acusados de superfaturamento e direcionamento de licitação pelo MPDFT  Governador do DF confirmou ao Metrópoles que vai desligar oficialmente o secretário, que está afastado das atividades após a operação A pasta firmou um termo de parceria, sem licitação, com a Oscip Tocqueville, em 2007, e depois a renovou em 13 oportunidades, das quais seis teriam ocorrido na gestão do ex-secretário, de acordo com os procuradores do município. No entanto, segundo a denúncia, a iniciativa seria ilegal. Na ação, a prefeitura apontou que R$ 56,1 milhões foram gastos de forma desnecessária no período em que Araújo esteve à frente da Secretaria Municipal de Assistência Social. A Oscip também teve atuação na Secretaria de Educação. Foram denunciadas, em 2013, 15 pessoas e a Oscip, mas apenas oito são réus da ação, incluindo Araújo. A Justiça rejeitou a denúncia em relação aos outros porque houve prescrição ou porque os acusados permanecerem no cargo de chefia por menos de seis meses. Eles respondem por terceirização da atividade fim, continuidade da prestação dos serviços sem vínculo formal entre a Oscip e o ente municipal, enriquecimento ilícito, dano ao erário e ofensa aos princípios da administração pública. O despacho da Corregedoria Geral da Justiça de Alagoas é do dia 15 de setembro, mas só foi liberada nos autos do processo que tramita no Tribunal de Justiça de Alagoas (TJAL) nessa terça-feira (22/9). A iniciativa não teria ligação direta com os fatos investigados no DF. A CGJ-AL informou à coluna Grande Angular que o processo em questão não foi inspecionado por uma prioridade específica, mas por se tratar de ação de improbidade administrativa. O órgão disse que, em dezembro de 2019, analisa todas as ações dessa natureza em trâmite no Estado e, em setembro de 2020, repete o processo. A Corregedoria Geral da Justiça de Alagoas disse que “são ações de extrema importância” e entende que “deve-se buscar a celeridade e correição no andamento das mesmas”. “Assim, esta CGJ/AL aponta, em processos como este, que se dê prioridade em sua tramitação”. A ação de improbidade administrativa que tem como um dos réus o ex-gestor de Maceió e do DF está incluída na Meta 4 Conselho Nacional de Justiça (CNJ), segundo a CGJ-AL. Esse dispositivo prevê a identificação e julgamento, até 31 de dezembro de 2020, de 70% das ações de improbidade administrativa e das ações penais relacionadas a crimes contra a administração pública distribuídas até o fim de 2017, em especial corrupção ativa e passiva, peculato e concussão. No caso brasiliense, a Operação Falso Negativo, do Ministério Público do Distrito Federal e Territórios (MPDFT), investiga supostas irregularidades nas aquisições de insumos para combate à Covid-19.  A estimativa é de que houve prejuízo de pelo menos R$ 18 milhões aos cofres públicos. No total, 15 pessoas foram denunciadas por crimes, incluindo Araújo. A coluna tenta contato com a defesa do ex-secretário para comentar a determinação da CGJ-AL. O processo ganhou notoriedade em fevereiro de 2019, quando Araújo se tornou diretor-presidente do Instituto de Gestão Estratégica de Saúde do DF (Iges-DF). À época, Araújo disse que o contrato com a Oscip já existia quando assumiu a Secretaria de Assistência Social. “Eu não o celebrei. São 15 ex-secretários que respondem a essa ação política movida pela prefeitura à época”, afirmou. O gestor destacou, na ocasião, os feitos da administração dele. “Coloquei mais de 70 mil pessoas no Bolsa Família, construí Cras [Centro de Referência de Assistência Social], ganhei vários prêmios do Ministério de Desenvolvimento Social por práticas de boa gestão. Fui secretário de Saúde por oito anos”, assinalou. Sobre a denúncia do MPDFT, a defesa a classificou como “peça insubsistente”. “A acusação padece da falta de prova das alegações ali contidas. Por outro lado, o Ministério Público pediu a prisão do secretário, acusando-o de corrupto, mas não consta da denúncia a acusação de corrupção nem lavagem de dinheiro. Essa denúncia não pode prosperar”, afirmou o advogado Cleber Lopes. </corpo></item>
<item><titulo>Ciclista americana sofre grave acidente em Mundial e fica com joelho aberto</titulo><corpo>A ciclista Chloe Dygert sofreu um grave acidente nessa quinta-feira (24/9) durante a disputa do Campeonato Mundial de Ciclismo na Itália, no qual ela era favorita para vencer a medalha de ouro. Enquanto fazia uma curva, ela se desequilibrou, bateu contra a barreira de proteção e caiu do barranco. Veja o vídeo do momento:  Em seu perfil do Twitter, a norte-americana fez um relato sobre o ocorrido e disse que voltará às pistas. “Lembro de ter pensado ‘E se eu puder pegar minha bicicleta, ainda posso ganhar?’ A primeira coisa que me lembro foi de perguntar para Jim Miller (chefe de desempenho esportivo do ciclismo dos Estados Unidos) se a prova tinha acabado. Então olhei para baixo e vi minha perna. Obrigada por todos os votos de boa sorte. Eu voltarei”, escreveu Chloe.  O joelho de Chloe que se chocou com a barreira ficou com um corte grande e profundoReprodução/Twitter @chloedygert30 Chloe foi atendida na estrada e levada para o hospital, onde realizou cirurgia no joelhoTim de Waele/Getty Images Ela publicou foto após a cirurgia e brincou: "Isso definitivamente não é aerodinâmico"Reprodução/Instagram Chloe Dygert tem 23 anos e a atual campeã mundialTim de Waele/Getty Images Chloe Dygert tem 23 anos e a atual campeã mundialMaja Hitij/Getty Images O belga Tim Declerq compartilhou com seus seguidores o resultado das pedras de gelo batendo no corpo na Critérium du Dauphiné Produção, que recebe o primeiro nome do ex-ciclista, estreia nos Estados Unidos na próxima semana Mauricio Leite Campos chegou a ser socorrido, mas não resistiu Chloe era cotada para defender seu título e estava na liderança da prova por quase meio minuto quando caiu. Ela foi levada para um hospital em Bolonha, onde passou por uma cirurgia. “Estamos aliviados que este acidente não foi pior do que o que poderia ter sido. Embora este acidente seja angustiante, Chloe é jovem e uma lutadora”, comentou Miller. </corpo></item>
<item><titulo>Fernando Zor processa ex após ser chamado de “pai ausente”</titulo><corpo>Fernando Zor, da dupla sertaneja com Sorocaba, acionou na Justiça Aline Oliveira, sua ex e mãe de sua filha mais nova, Kamily. O cantor abriu um processo por danos morais após a mulher ter dito em suas redes sociais que ele é um pai ausente para a filha de 18 anos. Fernando Zor conseguiu uma liminar para proibir que Aline toque em seu nome publicamente ou exponha qualquer coisa sobre a relação dele com a filha. “Ele entrou com uma ação judicial para me proibir de mencionar qualquer fato sobre nosso relacionamento passado”, confirmou a empresária à revista Quem. Depois que Kamily Zor se manifestou nas redes sobre distância do pai, ele postou foto recebendo cuidados de Alice, sua filha mais nova A empresária Aline Oliveira diz que o cantor nunca encara seus problemas: "Ele vai terceirizar" Kamily Zor usou o Instagram, nessa quarta-feira (9/9), para se pronunciar sobre sua relação com o cantor Aline Oliveira respondeu seguidores e garantiu que o sertanejo não é presente na vida da filha, além de não ter nenhum contato com o cantor Kamily Zor é a primeira filha de Fernando e recentemente reclamou da ausência do paiReprodução/ Instagram Mas Fernando demonstrou ser bem próximo da caçula, Alice Zor, fruto do relacionamento dele com Mikelly Medeiros Aline Oliveira afirmou em seu Instagram que Fernando Zor não é presente na vida da filhaReprodução/ Instagram Kamily Zor tem 18 anosReprodução/ Instagram Ele namorava Maiara, da dupla com MaraísaReprodução / Instagram O sertanejo completou 36 anosReprodução/Instagram O cantor bloqueou Aline de suas redes sociais. Antes da declaração polêmica, os dois até tinham uma amizade, mas romperam totalmente as relações. Nas redes sociais, Larissa Leite, ex-vizinha de Aline, que afirma ter cuidado de Kamily para que a mãe pudesse trabalhar, contou um pouco sobre a ausência de Fernando Zor como pai. “Sem noção nenhuma dos traumas emocionais causados. Presenciei tantas coisas que custava a acreditar que o pai daquela menininha era o mesmo cara que cantava na TV. Presenciei o pai indo (visitar) muito esporadicamente, sempre rodeado de pessoas e os olhinhos da Kamily apenas procurando a atenção do pai para que ele ao menos olhasse pra ela. Aline sempre lutando para preservar a imagem desse pai”, disse a moça. </corpo></item>
<item><titulo>Corpo de Soldado da Marinha é encontrado em praia no AM</titulo><corpo>O corpo do soldado da marinha Marcílio César Carvalho, 26 anos, foi encontrado na praia dourada, bairro Tarumã, zona oeste de Manaus, pelos mergulhadores do Corpo de Bombeiros na manhã desta quinta-feira (24/9). O marinheiro desapareceu no rio após pular do flutuante Abaré. Em nota, o Comando do 9° Distrito Industrial Naval, da Marinha do Brasil disse que será instaurado um inquérito para averiguação e procedência das devidas medidas cabíveis. Leia mais em Portal Manaus Alerta, parceiro do Metrópoles. </corpo></item>
<item><titulo>Banda brasileira Ego Kill Talent inova e lança uma turnê digital</titulo><corpo>A pandemia de Covid-19, doença causada pelo novo coronavírus, fez com que a indústria do entretenimento se reinventasse. A banda Ego Kill Talent precisou buscar uma inovação: eles farão uma turnê on-line, com seis apresentações virtuais. A turnê Live On A Flat Screen começa na virada desta sexta (25/9) para o sábado (26/9), à 0h, com transmissão pelo YouTube. Em primeiro lugar no ranking, Anitta contabilizou 20.730.756 execuções no Spotify apenas no mês de setembro Com boates fechadas e disponibilização apenas on-line, novas músicas de divas do pop poderiam ter atingido números muito maiores “A ideia surgiu da junção do momento mundial com a situação da banda. . Quando a pandemia se instalou e impossibilitou de realizar os planos, a gente pensou em como poderíamos entregar o show e performance da banda, que acreditamos ser o que melhor nos representa, sem poder fazer a turnê, nascendo assim a turnê digital”, contou Theo Van der Loo, baixista da Ego Kill Talent. “Na realidade é o seguinte, nós gravamos seis shows curtos aqui no nosso estudio (todos envolvidos testaram negativo para a Covid-19), trouxemos uma equipe de áudio e gravamos seis sets dentro do próprio estúdio, tocando tanto músicas do disco novo como do antigo”, explica Theo. Além da apresentação no YouTube, o primeiro show será exibido em rádios dos estados unidos. “A gente acredita que é a exposição da nossa arte, música e performance”, conclui. </corpo></item>
<item><titulo>Polícia Civil do DF prende trio que armou emboscada para matar rival</titulo><corpo>A 19ª Delegacia de Polícia (Ceilândia) deflagrou, na manhã desta sexta-feira (25/9), a Operação Prato Frio. Três pessoas foram presas por homicídio qualificado. O crime ocorreu em junho deste ano, no Sol Nascente. A vítima é Vagner Oliveira Araújo, conhecido como Baianinho. Investigações apontaram que o homem, dois meses antes de ser morto, estava em um bar usando cocaína com alguns conhecidos, entre eles duas pessoas conhecidas como “Neguinho” e “Galeguinho”. Nessa ocasião, o celular de Baianinho foi subtraído e ele, então, atribuiu o furto a Galeguinho. No dia seguinte, a vítima foi tirar satisfação com o colega e acabou dando uma cabeçada no nariz dele. Após ser agredido, o suspeito afirmou: “Você quebrou o meu nariz. Isso não vai ficar assim, não!”. Cristiana Araújo Costa, 35 anos, pode até ter fugido do Brasil, segundo as investigações Caso aconteceu em junho deste ano e Jefferson Martins Araújo era procurado desde então O suspeito usava uma carteira funcional da PMGO falsa, distintivo e arma de fogo. O flagrante ocorreu na noite dessa quarta-feira (23/9) As conexões suspeitas de Edward Higino haviam sido alvo de relatório entregue à Corregedoria da corporação em janeiro Um dos autores estava em prisão domiciliar e o outro cumpria liberdade provisória com utilização de tornozeleira eletrônica Dias após a desavença, a Baianinho teria agredido, ainda, um outro rapaz, apelidado de “Javali”, também com uma cabeçada no rosto. A briga ocorreu durante uma partida de sinuca ocorrida em um bar. Segundo a 19ª DP, essa agressão teria sido motivada por desavenças quanto ao pagamento de apostas relacionadas às partidas de sinuca. Diante dos fatos, Neguinho, que era amigo dos dois agredidos, acabou se “solidarizando” com o caso. Os três realizaram uma “emboscada” para Vagner, o Baianinho. Ficaram aguardando a vítima sair de uma festa, com objetivo de matá-lo durante o trajeto até em casa. Galeguinho disparou várias vezes contra a vítima. Ele usou uma pistola calibre .380, arma emprestada por Javali. Como a vítima não morreu imediatamente, Neguinho tomou a arma de Galeguinho e efetuou mais disparos. Em seguida, os executores deixaram o local no veículo dirigido por Javali. PCDF PCDF PCDF PCDF PCDF PCDF PCDF PCDF PCDF Os presos na Operação Prato Frio responderão pelo crime de homicídio qualificado por motivo fútil, emboscada e recurso que impediu a defesa da vítima. Além disso, Neguinho será indiciado pelo crime de uso de documento falso. Os presos tinham passagem por homicídio, roubo e tráfico de drogas. </corpo></item>
<item><titulo>Youcom lança coleção-cápsula de jeans com peças de tecidos reutilizados</titulo><corpo>A Youcom, marca de moda jovem conhecida no cenário nacional, quer firmar cada vez mais iniciativas sustentáveis, a partir do selo YC Change. Nessa pegada, o novo trabalho da label é uma coleção-cápsula de jeans feita por meio do upcycling, técnica com reaproveitamento de materiais. Vem comigo conferir!  O upcycling é um movimento criado em meados dos anos 1990, com o intuito de dar novo significado a produtos e materiais, transformando-os em novas peças, com qualidade igual ou superior, ou com um maior valor ambiental. Ao se tornar adepta do método, a Youcom pretende mostrar que pequenas atitudes podem transformar o mundo, além de incentivar hábitos de consumo mais conscientes. Com o tema Moda Responsável, o primeiro episódio, que teve a participação de Giovanna Nader e André Carvalhal, já está disponível Camisetas, moletons e meias estão entre as opções inspiradas na história de Monica, Rachel, Joey, Chandler, Phoebe e Ross As peças de roupas foram confeccionadas a partir de matérias-primas 100% recicladas, como jeans e cristais  Dupla prolonga a vida útil de itens que seriam descartados e costura acessórios que poderiam protagonizar passarelas de semanas de moda “O YC Change nasceu da necessidade de criar produtos mais amigos do planeta e com características mais responsáveis”, conta a etiqueta, em comunicado. “Reaproveitamos alguns produtos que estavam parados em fábrica, resíduos de matéria-prima e cortes de produção e os transformamos em novas peças”, explica.     &amp;lt;viver a transformação&amp;gt; vc sabe o que é upcycling? é um modelo de economia circular, onde é feita a reutilização de tecidos e peças que seriam descartadas ou não possuem mais vida útil como produto. o processo permite dar continuidade ao ciclo de vida do produto, sem que ele perca suas qualidades técnicas. queremos fazer uma moda mais responsável, e por isso, em cada um desses produtos vc encontra o selo yc change 😉 #ycchange #youcom #viverparaser #quetransformacaoagentequerser Uma publicação compartilhada por  youcom (@lojayoucom) em 13 de Set, 2020 às 9:15 PDT    As peças foram desenvolvidas em uma parceria com a Vanelise Confecções. Com diferentes lavagens de jeans, o compilado é composto por opções de chapéu, saia, jardineira e top. Tendência com toque vintage dos anos 1990, 0 bucket hat, por exemplo, mistura dois tons de jeans. Já a saia passou por um novo processo de lavanderia para chegar à tonalidade desejada.             A coleção-cápsula já pode ser encontrada no e-commerce da Youcom, com entrega para todo o Brasil. A marca também oferece a possibilidade de compra no site e retirada em uma loja física selecionada. </corpo></item>
<item><titulo>Polícia começa a retirar carros encontrados em lago de antiga pedreira</titulo><corpo>A Polícia Civil iniciou, nesta sexta-feira (25/9), a retirada dos veículos que apareceram no lago de uma pedreira em Salto do Pirapora, em São Paulo. As informações são do portal G1. Após o nível da água baixar por conta da estiagem e da captação para abastecimento de três cidades, foram encontrados pelo menos 15 carros no local. De acordo com a polícia, o trabalho conta com o apoio da Defesa Civil. Uma corrente ajudará a retirar os carros até a margem. Em seguida, todos os veículos passarão por uma perícia inicial e serão encaminhados para identificação. Veículos estavam submersos, mas foram localizados após o nível de água descer. Polícia investiga Pelo menos 15 veículos foram encontrados em pedreira, em São Paulo, após o nível de água baixar por causa da estiagem  "Quando a gente fala sobre cidades abandonadas pela gestão municipal é isso que queremos dizer", escreveu o autor da publicação  Segundo a delegada Fernanda Ueda, ainda não há previsão para a retirada de todos os carros do interior do lago. Existem denúncias de que o local era utilizado para desovar veículos e, assim, aplicar golpes em seguradoras. A área do lago pertence a uma fábrica de cimento da região. A prefeitura de Salto do Pirapora informou que a Justiça decretou o bloqueio da área pela fábrica. Essa determinação veio após dois mergulhadores terem sido encontrados mortos no lago em 2012. </corpo></item>
<item><titulo>Mário Gomes explica xixi na praça: “Há uma necessidade”</titulo><corpo>Após ter sido flagrado fazendo xixi na rua, o ator Mário Gomes resolveu se pronunciar e tentar explicar a situação pela qual passou. Em uma live feita no Instagram, ele contou o que aconteceu no dia em que foi fotografado urinando no arbusto em uma praça do Rio de Janeiro. “Falamos agora, diretamente do ‘xixi na praça’. Eu estava fazendo um tratamento que graças a Deus acabou. Era um tratamento exaustivo, porque o preparo é muito complicado. Não pode ter gazes, não pode ter fezes, tem que estar com a bexiga 100% cheia, 110%, e a gente fica com uma urgência urinária”, diz o artista na gravação. O último trabalho do artista, de 67 anos, foi na TV foi na novela Tempo de Amar, de 2018 Ele afirma que o livro vai detalhar a polêmica que envolve um romance com Betty Faria e que selou o fim da carreira promissora como galã O crachá Ambulante Legal foi entregue pelo prefeito Marcelo Crivella no Palácio da Cidade O tratamento realizado por Mário Gomes é a radioterapia. O ator, de 67, já enfrentou um câncer de próstata há sete anos. “A gente sai da máquina [de radioterapia], que é uma máquina maravilhosa, de ponta e tal, mas infelizmente as pessoas não têm acesso porque priorizaram os estádios de futebol. Não é verdade? Os colégios agora não funcionam, mas estão preocupados com o negócio do xixi”, criticou, na sequência. O ator Mário Gomes foi flagrado fazendo xixi na ruaDaniel Delmiro/AgNews Ele se aproximou de um arbusto no Leblon e fez a necessidadeDaniel Delmiro/AgNews Aos 67 anos, ele andava sem máscaraDaniel Delmiro/AgNews O ator tem 67 anos Reprodução Mário GomesFoto/Reprodução “O que acontece é que quando eu saio da máquina, apavorado porque está 100% e há uma sensibilidade, porque o tratamento é desgastante fisicamente. Mas pra mim graças a Deus não aconteceu nada, é um tratamento bacana. Eu saí de um ônibus que fica lá na Clínica São Vicente, que é no Alto da Gávea, e desço, dá 10 minutos mais ou menos. Eu dou duas dispensadas na urina dentro da clínica. Mas como o ônibus sai 15h30 ou 15h, e eu termino às 14h50, eu espero um minuto pro ônibus descer e vou e dispenso”, contou. Segundo Mário, os seguranças do local estão sabendo da situação e deram autorização para que ele urinasse na praça. “Depois eu vou pro ônibus e 10 minutos depois estou na praça ali, inclusive é um lugar onde os moradores de rua fazem suas necessidades, tem um cheiro ruim. Falei pro guarda que eu tinha que fazer senão ia fazer na calça. É isso ai, há uma necessidade. Eu concordo plenamente que não se deve fazer esse tipo de coisa, mas não sei o que dizer”, encerrou.   Xixi na praça Uma publicação compartilhada por  Mário Gomes (@mariogomes__ator) em 18 de Set, 2020 às 9:35 PDT   </corpo></item>
<item><titulo>F1: Bottas fica na frente de Hamilton e é o mais rápido do dia na Rússia</titulo><corpo>Com um bom e constante desempenho nas atividades de pista nesta sexta-feira (25/9) no circuito de Sochi, o finlandês Valtteri Bottas terminou o dia com o melhor tempo dos dois primeiros treinos livres para o GP da Rússia, a 10ª etapa da temporada de 2020 da Fórmula 1. Depois de ficar na frente na primeira sessão, o piloto da Mercedes, vencedor da prova em 2017, voltou a liderar o pelotão na segunda, desta vez com a marca de 1min33s519 usando pneus macios. Após ter se dedicado ao uso dos pneus duros, principalmente na atividade pela manhã, o inglês Lewis Hamilton teve uma segunda sessão de treinos livres bem melhor em termos de tempos de volta Só que o piloto da Mercedes e atual líder do Mundial perdeu o ponto de frenagem na curva 12 e desperdiçou a oportunidade de melhorar a sua marca para superar o companheiro de equipe. O hexacampeão mundial teve de se contentar com a segunda colocação, 0s267 mais lento que o finlandês (1min33s786). Destaque também para Daniel Ricciardo. Em ótimo início de final de semana, o australiano, que foi o segundo mais rápido no primeiro treino livre com a Renault, se colocou novamente no Top 3 e ficou só atrás dos carros da Mercedes, mas ficando mais de um segundo (1s058) atrás do tempo conseguido por Bottas (1min34s577). O britânico, no entanto, mostrou confiança para buscar uma virada na corrida, cuja largada será às 10h10 O finlandês cresceu no momento mais importante da sessão classificatória e cravou 1min02s939 para quebrar o recorde da pista O piloto da Fórmula 1 usou uma camisa cobrando Justiça por Breonna Taylor no último domingo e a FIA investiga se cabe ou não punição A quarta posição ficou com o espanhol Carlos Sainz Jr., da McLaren. O futuro piloto da Ferrari terminou a sessão à frente do companheiro britânico Lando Norris. O sexto posto acabou com o mexicano Sergio Pérez, que deixará a Racing Point ao final desta temporada – o alemão Sebastian Vettel estará em seu lugar – e é especulado na Haas. O holandês Max Verstappen, da Red Bull, decepcionou e foi apenas o sétimo colocado, à frente do monegasco Charles Leclerc, da Ferrari. O nono lugar ficou com o francês Esteban Ocon, da Renault. O Top 10 foi completado por Vettel. Os pilotos voltarão a acelerar em Sochi neste sábado (26/9) com o terceiro treino livre às 6h (de Brasília). A sessão de classificação começará às 9 horas. A largada para o GP da Rússia será às 8h10 do domingo (27/9). </corpo></item>
<item><titulo>Jogos digitais são aposta para aprender matemática</titulo><corpo>A matemática nunca foi uma matéria simples de ser aprendida, como aponta pesquisa divulgada pelo site Educadores, tampouco de ser ensinada. Embora esteja presente em inúmeras situações, por ser mais abstrata do que as outras, os estudantes costumam ter dificuldades de enxergar as aplicações. Consequentemente, passam a ver as aulas como monótonas e “sem graça”.  Em tempos de pandemia, o problema só aumentou. Mas, assim como a matemática, a solução está na análise dos fatores – ou melhor, das possibilidades. Já que não é possível ter aulas presenciais, as aulas on-line ganham força, como mostra o levantamento do Hoje Em Dia, apesar de esse ainda não ser o cenário ideal para todos.  Muitos alunos não têm acesso frequente à internet ou um lugar adequado onde possam estudar, de acordo com os dados da Unicef. Sem contar que, o distanciamento prejudica ainda a própria concentração na aula, pois a maioria não está acostumada com esse formato.  Embora seja possível tirar as dúvidas com os professores, o ritmo é diferente, o que pode causar até um pouco de desmotivação em quem está aprendendo.  Jogos são alternativa para aprender Para conquistar a atenção e dedicação dos alunos, muitos professores estão utilizando e incentivando o uso de plataformas interativas. Por serem desenvolvidos para os jovens, essas ferramentas tornam o aprendizado mais dinâmico. A matéria deixa de ser algo que precisa apenas ser decorada para uma prova e passa a ser um assunto interessante, tanto quanto uma brincadeira ou conversa com um amigo. Grande parte das crianças e dos adolescentes adora jogos, principalmente pela sensação de competitividade. Pensando nisso é que foram desenvolvidas plataformas como o 99Math, para ensinar ao mesmo tempo em que diverte. Sem perceber, os estudantes resolvem problemas, desafios e, o melhor, aprendem conceitos que antes poderiam levar mais tempo para absorver. Entre os temas que são abordados na plataforma estão porcentagem, conversão, frações e equações. Outro ponto positivo é que essa brincadeira não acontece de maneira individual. Os jovens participam de uma verdadeira competição com os colegas. Isso faz com que eles se sintam engajados a estudar mais e manter o foco no jogo. Independentemente de qual seja o resultado, uma coisa é certa: todos saem ganhando por aprender matemática de um jeito diferente e mais interessante. Mesmo depois que as escolas reabrirem, essa pode continuar sendo uma ferramenta muito útil para ser usada em sala de aula. Até porque, as dificuldades de aprender a matéria vão continuar a existir, e ter novos métodos sempre é válido para conquistar os estudantes. Mais informações para fazer o registro no site e transformar alunos de qualquer nível em campeões da matemática: https://99math.com  Website: https://99math.com </corpo></item>
<item><titulo>Pesquisa investiga uso de planta no tratamento de três tipos de câncer</titulo><corpo>Uma pesquisa científica apoiada pelo Governo do Amazonas, por meio da Fundação de Amparo à Pesquisa do Estado do Amazonas (Fapeam), está investigando o uso de uma espécie vegetal da família botânica Clusiaceae no tratamento de três tipos de câncer. Testes em laboratório (in vitro) demonstraram que substâncias isoladas da planta possuem atividade antitumoral significativa contra células de câncer de cólon, gástrico e de fígado, evidenciada com base na análise fitoquímica, preliminar, obtida a partir do extrato da espécie. Leia mais em Portal Manaus Alerta, parceiro do Metrópoles. </corpo></item>
</items>