<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<items>
<item><titulo>Em cirurgia de uma hora e meia, médicos retiram cálculo da bexiga de Bolsonaro</titulo><corpo>O presidente Jair Bolsonaro, 65, foi submetido nesta sexta-feira (25) a uma cirurgia para a retirada de um cálculo na bexiga. O procedimento foi realizado no Hospital Israelita Albert Einstein, em São Paulo, embora, no início da semana, a previsão era que a cirurgia ocorresse em outro hospital, o Vila Nova Star, da Rede D'Or São Luiz, também na capital paulista. Segundo o hospital, o "procedimento foi realizado sem intercorrências", com duração de uma hora e meia, e o cálculo foi totalmente removido. No momento, diz a nota do final da manhã, o "presidente encontra-se estável clinicamente, afebril e sem dor". A previsão é que o presidente volte a Brasília já neste sábado (26). Bolsonaro anunciou no início deste mês, em conversa com um grupo de apoiadores, que faria a cirurgia. Na frente do Palácio da Alvorada, ele disse que tinha o cálculo, "maior do que um grão de feijão", há mais de cinco anos, após uma apoiadora perguntar se o presidente estava bebendo mais água. "Eu não estou com cálculo renal, não. Este cálculo aqui é de estimação. Eu tenho há mais de cinco, maior do que um grão de feijão. E resolvi tirar porque deve estar aí ferindo internamente a bexiga", disse na ocasião. Nesta quinta-feira, Bolsonaro teve agendas na Academia Militar das Agulhas Negras, em Resende (RJ), e na Polícia Rodoviária Federal, no Rio de Janeiro. De lá, ele seguiu para São Paulo. Segundo o governo, Bolsonaro retomará sua agenda de trabalho na próxima segunda-feira (28), quando está prevista uma reunião para definir a proposta que o Executivo apresentará ao Congresso para criar um novo imposto nos moldes da antiga CPMF, no âmbito da reforma tributária. O presidente já passou por quatro cirurgias em dois anos. A primeira foi realizada quando, ainda candidato ao Palácio do Planalto, ele sofreu um atentado a faca durante caminhada de campanha em Juiz de Fora (MG), em 6 de setembro de 2018. Dias depois, em 12 de setembro, Bolsonaro foi submetido a uma cirurgia de emergência no Hospital Albert Einstein, em São Paulo, para onde foi transferido um dia após o atentado. O resultado de uma tomografia levou a equipe médica a fazer um novo procedimento, no qual foram retiradas aderências que obstruíam o intestino delgado do paciente. Já como presidente, em janeiro de 2019, Bolsonaro fez mais uma intervenção cirúrgica, com sete horas de duração, para retirada da bolsa de colostomia. A cirurgia mais recente foi realizada em 8 de setembro do ano passado, quando médicos corrigiram uma hérnia na região do abdômen em decorrência das múltiplas incisões feitas no local.​ Em julho deste ano, o presidente afirmou que havia contraído o novo coronavírus, após realizar um exame. "Estou perfeitamente bem", afirmou ao anunciar o resultado positivo. Bolsonaro decidira realizar o teste após apresentar sintomas leves de Covid-19: febre baixa e tosse. Na ocasião, em nota, a assessoria do Palácio do Planalto disse que Bolsonaro mantinha "bom estado de saúde". O presidente costuma exaltar com frequência suas condições físicas. Em março, durante um pronunciamento na televisão, disse que, pelo seu "histórico de atleta", se fosse contaminado pelo coronavírus não precisaria se preocupar porque "nada sentiria ou seria acometido, quando muito, de uma gripezinha ou resfriadinho". Ele voltou ao assunto em outras vezes, como no dia 24 de agosto, em um evento sobre a doença. "O pessoal da imprensa vai para o deboche [na frase do histórico de atleta]. Mas quando [a Covid] pega num bundão de vocês a chance de sobreviver é menor", afirmou. </corpo></item>
<item><titulo>'Bolsonaro nunca aceitou sentar comigo para ver a realidade', afirma Mandetta em livro</titulo><corpo>Era 27 de março. O ministro da Saúde, Luiz Henrique Mandetta, apresentava aos ministros Walter Braga Netto, da Casa Civil, e Sérgio Moro, então à frente da Justiça, projeções que previam, no pior cenário, até 180 mil mortes pelo novo coronavírus. Aquele era um dos primeiros encontros com o restante do governo sobre a epidemia que já assolava o país. Braga ficou espantado. Moro comparou a situação a “quatro Boeings caindo por dia”. Enquanto isso, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) se mantinha alheio das discussões. “Ele nunca aceitou sentar comigo para ver a realidade que o seu governo estava para enfrentar”, diz o ex-ministro. Cena e relato são descritos no livro “Um Paciente Chamado Brasil”, que Mandetta lança nesta sexta-feira (25) pela editora Objetiva, do grupo Companhia das Letras. Na obra, escrita por Wálter Nunes, repórter da Folha, o ex-ministro narra os 90 dias em que, à frente da Saúde, estruturou ações de combate ao novo coronavírus, seguido de processo de fritura até sua saída. O livro aponta que o presidente ignorou alertas da pasta, mesmo com os números mostrados em tela em reunião convocada às pressas em 28 de março no Palácio do Alvorada, logo após o encontro com Braga Netto e Moro. Na época, as projeções da equipe da Saúde apontavam de 30 mil mortes (cenário tido como “otimista demais” por Mandetta) a até 180 mil caso não fossem adotadas medidas de isolamento. Hoje o país atinge 4,6 milhões de casos da Covid, com quase 140 mil óbitos. Apesar do alerta, a preocupação de Bolsonaro no fim da mesma reunião era outra. “Você vai elogiar o [governador de SP, João] Doria?”, disse o presidente, segundo o livro. “Vou elogiar São Paulo”, disse Mandetta, citando que o chefe ficaria ao lado de Nicolás Maduro, da Venezuela, se continuasse a negar a gravidade da epidemia. Em outros trechos, o livro busca mostrar como Bolsonaro passou a contrapor a Saúde em discursos contra o isolamento e a pressionar pela cloroquina, mesmo sem eficácia comprovada contra a Covid-19. Em uma das ocasiões, relata, o presidente sugeriu que fossem feitas mudanças na bula do remédio por decreto, para  ampliar a oferta. A medida foi contestada pela Anvisa (Agência Nacional de Vigilância Sanitária). “Esse livro vem para mostrar que você pode ter um técnico, mas a política no entorno tem papel preponderante”, diz o ex-ministro em entrevista à Folha, sobre a opção por retratar mais desses bastidores e menos da epidemia em si. No depoimento que fez a Wálter Nunes, transformado no livro, Mandetta cita episódios que considera "traições" por aliados políticos, casos de bate-boca com o ministro Paulo Guedes (descrito como economista “afeito aos números, mas que não conhece gente”), e a série de reuniões nas quais achava que sua demissão ocorreria ali —mas demorou. Parte desses encontros já havia sido revelada pela imprensa, mas agora aparece com impressões do ex-ministro. Um deles ocorreu após Bolsonaro declarar, no Palácio do Alvorada, que ameaçava "usar a caneta" contra ministros que "viraram estrelas". À época, a gestão da Saúde aparecia como bem avaliada em pesquisas —mais que Bolsonaro. Mandetta então acusou o presidente de ser desleal e tê-lo ameaçado. "Disse a ele que, no meu estado, se uma pessoa diz 'sua hora vai chegar', significa ameaça de morte." Bolsonaro, segundo ele, se calou, e militares tentaram colocar panos quentes na tentativa de mantê-lo no cargo. Os dias seguintes, conta, foram marcados por tentativas de aproximação e recados —diretos e indiretos. Diretos: Mandetta conta que, ao chegar, para uma reunião, ao gabinete do presidente, o assessor especial da Presidência, Arthur Weintraub, bateu a porta em sua cara antes que pudesse entrar. Indiretos: minutos depois, aponta, a conversa ocorreu tranquila, e Bolsonaro contou que iria gravar pronunciamento à nação. O ex-ministro perguntou se precisava de ajuda. Negou. "Vou passar na padaria e comer um sonho", continuou Bolsonaro, segundo Mandetta. Ele conta que descobriu só depois que não era uma padaria qualquer, mas o mesmo lugar aonde havia ido no domingo anterior. “Aquilo foi um recado para me dizer que ele sabia dos meus passos, da minha vida.” Apesar dos atritos, o ex-ministro mostra no livro que nem sempre ele e o restante do governo estiveram desalinhados e que, nesse tempo, fez concessões. Um exemplo foi quando militares e ele atuaram para desviar a atenção de possível caso suspeito de Covid ligado à comitiva que resgatou brasileiros em Wuhan, na China. Tudo começou quando um piloto, dispensado do que Mandetta chama de "quarentena à brasileira" em Anápolis (GO), apresentou sintomas após retornar da viagem. Para evitar críticas, o caso foi colocado na lista só horas depois do primeiro alerta, quando o piloto já havia passado por exames que descartavam a Covid. Questionado, o ex-ministro minimiza o episódio. "O militar tinha claramente uma gastroenterite. Eu falei para testar, e ao rodar a placa [viral de testes] já veio como negativo", afirma. Segundo ele, divergências com o Planalto também afetaram outras iniciativas, caso de campanha de comunicação com dados básicos (como lavar as mãos e isolamento), que acabou virando uma peça ufanista nunca lançada, afirma. A solução, diz, foi investir em coletivas de imprensa. Mandetta cita ali o contato diário com jornalistas, incluindo os da Folha. Foi por meio das redes sociais e de uma coletiva, aliás, que o ministro confirmou a saída do cargo, em 16 de abril. Ela ocorreu dias após dar entrevista à Globo em que citou que a população não sabia se seguia o ministro ou o presidente. “A partir dali, não era mais se iria sair, mas quando.” </corpo></item>
<item><titulo>Bolsonaro ignorou impacto da Covid-19 por decisão consciente, diz Mandetta</titulo><corpo>Embora tenha se recusado a analisar os números, o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) foi alertado de projeções que apontam até 180 mil  mortes pela Covid-19 e da gravidade da doença. A afirmação é do ex-ministro da Saúde Luiz Henrique Mandetta, que lança nesta sexta-feira (25) livro "Um paciente chamado Brasil", em que relata bastidores da crise que levou à sua saída do cargo, em abril. Entre eles, está uma reunião na qual ele afirma ter apresentado esses números ao presidente e ministros no Palácio do Alvorada. "Perguntei ao presidente se ele estava preparado para ver caminhões do Exército carregando cadáveres, como na Itália", diz no livro.   Bolsonaro, porém, ignorou os alertas. "Ele tinha pessoas no entorno dele que mostravam outro cenário. E, como tinha uma assessoria paralela que fala o que se queria escutar, ele embarcou. Ele fez uma decisão não irracional, pensada. Ele não pode dizer 'eu não sabia que seria assim'." Em entrevista à Folha, Mandetta comenta alguns desses bastidores.    *   No livro, o sr. relata uma série de atritos com Bolsonaro e o processo que o levou à saída do cargo. O que o levou a querer registrar isso em um livro e que mensagem pretende passar com ele? Quando eu estava no ministério, fui procurar o que tinha escrito sobre outras crises sanitárias. É um vazio total. Tem muitos artigos, mas sempre focados na doença, e nada sobre o ambiente [das decisões]. O livro vem para mostrar que você pode ter um técnico, mas a política no entorno tem papel preponderante. Fiz também para ficar um registro desse período. Podemos nos distanciar o tempo que for, mas sempre o ano de 2020 vai ser antes e após o coronavírus. O sr. diz no livro que Bolsonaro nunca aceitou ver os números da saúde e discutir a realidade que o governo iria enfrentar. E essa realidade envolvia projeções que apontavam até 180 mil óbitos. Como foi esse processo? O presidente tem uma característica, não só em relação à saúde, mas de forma geral: ele decide com as informações que ele valida. Ele tinha um entorno próximo dele que deu para ele outra visão da epidemia. Lembro das falas do Osmar Terra, da reunião que fez com a médica de São Paulo [Nise Yamaguchi]. Ele vai afastando quem está fora do seu viés político. Não é uma característica dele se envolver com a parte técnica. Naquela época o Brasil chegou a quase zero de máscaras. Precisávamos baixar uma norma nacional para proteger o sistema de saúde. Eu tentava explicar isso, mas era sempre muito atropelado por essa certeza de que "preciso ver a economia", "precisa voltar a andar e passar logo por isso". O que acha que levava a isso? Tinha um mix. Ele dizia que, se o povo ficar desempregado, podia ter convulsão social, saque a supermercados. Era uma coisa nesse gênero. E havia uma visão do próprio Ministério da Economia sobre arrecadação. Tinha uma sensação de que ele [Bolsonaro] tentava jogar politicamente a saúde nas costas de governadores e prefeitos, como se aquele tema não pertencesse mais ao governo federal. Mas não vamos falar nada? "Fala que tem a cloroquina." Isso é muito difícil para qualquer pessoa que venha da saúde, porque não tinha evidência científica, tanto que o meu sucessor [Nelson Teich] também teve a mesma dificuldade. Só mesmo um militar para receber uma ordem e falar: "Então está bom, vou ampliar". No livro, o sr. cita uma reunião em que projeções foram apresentadas no Alvorada... Foi a única reunião em que eu pude falar: "Olha, os cenários são esses, o estoque está assim, não temos condições de abrir a economia agora". Coloquei num papel e entreguei para ele por escrito as recomendações. Porque ainda nesse cenário tinha gente que falava: "Vão ser 2.000 mortos". Ou: "Ah, é uma coisa que com cinco semanas, seis semanas, acabou". Quando estudamos a reação dos pacientes a uma doença, uma notícia muito grave, a primeira reação da pessoa é negar, dizer "esse médico errou, não sabe nada, vou procurar uma segunda opinião". E, nessa segunda opinião, às vezes escuta o que quer escutar. Ou fica com raiva. Depois vem uma fase de reflexão ou positiva, de adesão ao tratamento. O presidente veio na primeira fase, de negação da doença, e o passo seguinte foi a raiva de quem problematizou para ele o problema, que foi o ministro da Saúde. Eu achava que ele poderia cair na terceira fase, da reflexão, mas ele se manteve nessa fase da negação e de não querer aceitar. Na reunião, Bolsonaro não chegou a comentar os números que o sr. apresentou? Apresentei todos, mas ele tinha pessoas no entorno dele que mostravam outro cenário. E, como tinha uma assessoria paralela que falava o que se queria escutar, ele embarcou. Ele fez uma decisão não irracional, pensada. Ele não pode dizer: "Eu não sabia que seria assim". Sempre deixei muito claro para ele a gravidade dessa doença. Como avalia as ações hoje de controle da epidemia? A epidemia tem diferentes etapas. No início, a mortalidade era alta, e a medicina avançou muito. Aquela fase em que eu estava como ministro era de preparo do sistema, para entrar depois mais forte em atenção primária. Mas não vimos isso. Vi o Ministério da Saúde perder a credibilidade na questão dos dados. Agora que normalizou o mercado, e há oferta de respirador, tinha de trabalhar notas técnicas, de apoio a estados e municípios, como para a volta às aulas, e vemos um atraso. Quando ministro, o sr. falava que iríamos ter cinco meses duros, mas já se passaram sete meses. Até quando acha que devemos conviver com esse número alto de casos da Covid? Eu já falava de uma queda maior em setembro, e isso está começando agora. Devemos diminuir o número de casos, mas ainda ter pequenos surtos. Tem muita gente que ainda está se prevenindo. Mas quanto mais o jovem achar que está tudo normal e for de encontro a essas pessoas, a doença vai ficar endêmica. Vamos conviver, baixando aos poucos, até o aparecimento da vacina. O sr. diz no livro que "tudo poderia ser diferente se a OMS tivesse nos apresentado o cenário real" e do jeito que foi considerou o cancelamento do Carnaval "desnecessário". Arrepende-se de não ter cancelado, ou de outra decisão? Não me arrependo. Tudo o que fiz, fiz com notícias que eu tinha. Apresentaram para o mundo um vírus pesado [de transmissão limitada]. Quando saem as notícias da Itália é que se vê a dramaticidade. Lamentar não ter tomado decisões com as informações que eu tinha, não posso lamentar. Posso lamentar não ter tido essas informações. É como se houvesse duas epidemias, uma no Oriente e outra no restante. Ou é isso, ou a informação veio truncada [da OMS]. Planeja se candidatar a algum cargo nas próximas eleições [em 2022]?  Vamos passar as eleições de agora e ver. Não é uma coisa líquida e certa. O que acho é que essa polarização, de pessoas falarem que tem de votar no Bolsonaro para não voltar o PT, e o PT falar em votar no PT para não ter o Bolsonaro, isso deixa o eleitor angustiado. Espero que haja maturidade política para um caminho de convergência, um caminho pelo centro, democrático. Se isso acontecer, posso distribuir santinho, ajudar, participar de todas as maneiras. O caminho do Brasil é reconciliar. Não dá mais para apostar em ruptura. Por enquanto vou trabalhar e escutar o que o Brasil tem a dizer. </corpo></item>
<item><titulo>Bolsonaro é rejeitado por 46% dos moradores de São Paulo, e Doria, por 39%, diz Datafolha</titulo><corpo>Duas das principais figuras nacionais envolvidas na eleição municipal de São Paulo registram rejeição significativa por parte do eleitorado. Segundo pesquisa do Datafolha, 46% dos paulistanos consideram o trabalho do presidente Jair Bolsonaro (sem partido) ruim ou péssimo. Já o governo estadual paulista sob João Doria (PSDB) é reprovado pro 39% dos ouvidos. O instituto entrevistou 1.092 pessoas em 21 e 22 de setembro, de forma presencial. A margem de erro é de três pontos percentuais. O mesmo levantamento já havia mostrado que ambos os políticos não são padrinhos muito eficientes para os candidatos associados a eles na capital, o prefeito Bruno Covas (PSDB) no caso de Doria e o deputado Celso Russomanno (Republicanos), no de Bolsonaro. A aprovação ao presidente na cidade é de 29%, enquanto um contingente igual o considera regular. Não souberam responder 2%. Não é possível fazer uma comparação direta por serem pesquisas diferentes, mas o dado sugere que a cidade é mais refratária que o resto do país ao presidente. Em pesquisa feita em agosto, Bolsonaro tinha 37% de aprovação e 34% de reprovação no país todo. Aprovam mais o presidente 39% dos paulistanos com idade superior a 60 anos, 43% dos mais ricos (acima de 10 salários mínimos) e os evangélicos (40%) —nicho em que Russomanno tem intenção de voto semelhante, 37%, segundo a mesma pesquisa. Já a rejeição a Bolsonaro é mais acentuada entre mulheres (50%), jovens (54% entre quem tem de 16 a 24 anos e 55% dos entre 25 e 34 anos). No corte étnico, 59% dos pretos acham o presidente ruim ou péssimo. A pesquisa mostrou que, na capital paulista, o auxílio emergencial não afetou a popularidade do presidente. Ela é semelhante entre quem ganhou e quem não recebeu os R$ 600, agora reduzidos a R$ 300 mensais na pandemia. Bolsonaro estava evitando participar do primeiro turno das eleições no país, até porque não tem um partido —deixou o PSL pelo qual se elegeu ano passado e não se esforçou muito para montar a chamada Aliança pelo Brasil. Assim, poderia evitar desgastes maiores e emprestar apoios pontuais mais discretos. Mas resolveu entrar em São Paulo, incentivando Russomanno a tentar pela terceira vez a prefeitura, após ver o adensamento de forças de centro em torno de Covas como um ensaio para 2022. Doria, que foi eleito com Covas na vice em 2016, e deixou a prefeitura para o tucano quando concorreu ao governo do estado em 2018, tem no atual prefeito o candidato orgânico ligado a seu nome. O governador tem uma aprovação baixa na cidade, apenas de 21%, que empata com a de Covas (25%) na margem de erro do levantamento. Acham seu governo regular 39%, um número dez pontos superior ao do presidente. Sua gestão é mais bem aprovada na zona oeste da capital (22%), entre quem ganha entre 5 e 10 salários mínimos (33%) e entre aqueles que aprovam o governo de Covas (52% de ótimo e bom). Já rejeitam mais o tucano os moradores do centro (43%) e da zona leste (40%). O governador é considerado ruim ou péssimo por 52% dos mais abastados (acima de 10 salários mínimos). O desgaste de Doria, que já havia sido derrotado na capital pelo então governador Márcio França (PSB) na disputa de 2018, ainda reflete sua decisão de deixar a prefeitura com 1 ano e 3 meses no cargo, na avaliação de seu entorno. Isso gera um dilema acerca de seu plano de deixar o Palácio dos Bandeirantes para enfrentar Bolsonaro daqui a dois anos. O tucano aliou-se brevemente ao então candidato para surfar a onda bolsonarista no segundo turno de 2018, mas afastou-se ao ponto do rompimento ao longo de 2019. Além disso, há também a pandemia. Bolsonaro, segundo o Datafolha, foi relativamente bem sucedido em evitar a associação de suas políticas negacionistas com as mortes no país. Já governadores viram sua aprovação no manejo da crise cair ao longo dos meses. Os rivais também têm em comum a dificuldade entre o eleitorado mais jovem da cidade. No grupo inicial da pesquisa, de 16 a 24 anos, o tucano só tem 15% de aprovação, índice semelhante ao do presidente (12%). A pesquisa foi encomendada pela Folha e foi registrada no Tribunal Regional Eleitoral de São Paulo sob o número 06594/2020. </corpo></item>
<item><titulo>Banco diz que idosa de 85 anos foi 'infantil' ao cair em golpe do motoboy</titulo><corpo>Em documento enviado à Justiça, o Bradesco disse que não pode ser responsabilizado se a sua cliente, uma idosa de 85 anos, caiu “infantilmente” no chamado golpe do motoboy. A afirmação foi feita num processo em que a aposentada A.M.L, nascida em dezembro de 1934, promoveu contra o banco a fim de anular compras, saques e transferências feitas com seus cartões de débito sem a sua autorização, no valor de R$ 10.719,90. No dia 20 de janeiro, a aposentada atendeu a uma ligação na qual uma pessoa se identificando como funcionário do Bradesco perguntou se ela teria realizado compras com seu cartão na cidade de Jundiaí. Diante da negativa, o interlocutor disse que o cartão seria cancelado e a orientou a telefonar para o número da central de atendimento para confirmar o bloqueio e pedir o estorno dos valores. A aposentada diz que telefonou, então, para o número da central, constante no verso do cartão, e a atendente, que demonstrou ter conhecimento dos seus dados pessoais, pediu que ela entregasse os cartões, bem como uma carta solicitando o estorno, para um motoboy enviado pelo banco. A.M.L. ainda teve o cuidado de cortar os cartões antes de entregá-lo ao motoqueiro. Ao se defender no processo, o Bradesco diz que jamais recebeu a tal ligação para a central de atendimento e que a aposentada não adotou as cautelas necessárias. “Qual a culpa do banco se a autora do processo não adotou a cautela necessária ou conferiu a legalidade da transação?”, perguntou a defesa do banco, no processo. “Uma pessoa de 85 anos não é obrigada a conhecer das técnicas fraudulentas empregadas por terceiros que conseguem redirecionar ligações telefônicas realizadas para o canal de atendimento disponibilizado pelo próprio banco, bem como realizar transações financeiras, mesmo com o cartão cortado”, respondeu a advogada Valeria Vasconcellos, que representa a aposentada. Para a advogada, o sistema de segurança do Bradesco falhou ao não detectar uma movimentação atípica nos cartões da aposentada num prazo curto. Destaca, por exemplo, que dois saques ocorreram num intervalo de 19 minutos em caixas eletrônicos diferentes, localizados a 14 quilômetros de distância um do outro, na cidade de São Paulo. “Uma senhora de 85 anos não teria condições físicas para realizar os saques, visto que a velocidade das ocorrências evidencia que o deslocamento pela cidade em horário de pico somente seria possível mediante o uso de uma moto”, disse à Justiça. O Tribunal de Justiça deu razão à aposentada, condenado o banco a fazer o estorno dos valores e a retirar o seu nome do cadastro de inadimplentes. “Houve uma discrepância no consumo habitual da consumidora, com movimentações de saques, transferências de valores e compras mediante seu cartão de débito, que não fora percebida pela instituição financeira, a quem competia o bloqueio preventivo do cartão”, disse o desembargador Ramon Mateo Júnior, relator do processo.Cabe recurso. </corpo></item>
<item><titulo>Ataque a faca em Paris deixa ao menos 2 feridos perto de antiga sede do Charlie Hebdo</titulo><corpo></corpo></item>
<item><titulo>As vantagens da reeleição</titulo><corpo>No artigo “Reeleição e crises”, publicado em 6 de setembro nos jornais O Estado de S. Paulo e O Globo, o ex-presidente Fernando Henrique Cardoso aceitou o que a seus olhos seria uma culpa sobre a instituição da reeleição no Brasil. Hoje, FHC vê a reeleição como algo negativo, uma vez que “imaginar que os presidentes não farão o impossível para ganhar a reeleição é ingenuidade”. O argumento fez eco pelo país. Uma PEC proibindo a reeleição de chefes do Executivo nos três níveis foi apresentada e há relatos de líderes partidários apoiando essa proposta no Congresso. A teoria e as evidências, porém, pedem cautela. Os argumentos mobilizados parecem se guiar pelos chamados “estelionatos eleitorais” (como as manobras cambiais de FHC ou a guinada ortodoxa de Dilma Rousseff). Contudo, não é evidente que essas experiências possam ser usadas unicamente como argumentos contra a reeleição. Cientistas políticos ressaltam a importância de políticos terem incentivos para a reeleição, pois ela permite induzir os representantes a agir segundo os desejos do eleitorado (responsividade). A vitória apertada de Dilma pode ser lida como uma sinalização de que apenas a manutenção das políticas adotadas até 2014 seria insuficiente para um segundo mandato bem-sucedido. Somado aos constrangimentos econômicos, o recado das urnas parece ter cumprido seu papel. Em um cenário otimista, cidadãos premiam bons governantes. Não por acaso, Angela Merkel lidera a Alemanha desde 2005. No México, a reeleição para cargos legislativos foi introduzida em 2014 sob esse argumento. Em um cenário pessimista, eleitores não os premiariam nem mesmo por bons governos. Estes, sabendo que serão inevitavelmente punidos nas urnas, utilizariam seus mandatos para extrair benefícios do cargo (lícitos ou ilícitos). No Brasil, é difícil generalizar somente a partir de dois de um universo de três presidentes que concorreram a reeleição. Por outro lado, pesquisadores aproveitaram esse novo instituto para estudar a reeleição em disputas para prefeitos, contando nesse caso com centenas de pleitos país afora. Dentre esses trabalhos, Leandro de Magalhães mostra que grupos similares de prefeitos eleitos e segundos colocados têm probabilidade semelhante de concorrer e vencer futuramente —cerca de 30% no ciclo eleitoral 1996-2000. Já Mauricio Izumi aponta que não são observadas diferenças significativas no patrimônio futuro de pares semelhantes de vencedores e perdedores após o mandato (em municípios de até 200 mil eleitores). Também vemos eleitores utilizando as urnas para punir prefeitos, como demonstraram os trabalhos de Claudio Ferraz e Frederico Finan com base em auditorias da Controladoria-Geral da União (CGU). Existem sim evidências de que a possibilidade de reeleição pode levar a resultados adversos em políticas públicas. Dentre elas: aumento nas taxas de desmatamento na Amazônia em períodos eleitorais e menor fiscalização de atendimento a critérios do Bolsa Família. Elas devem ser levadas em conta, mas não contradizem o argumento da responsividade. Encontramos ainda defensores de limites à reeleição para cargos legislativos. Aqui, a discussão ganha novos contornos. A vantagem eleitoral dos cargos tem corroboração empírica. Além disso, a eleição não se mostra um instrumento tão eficaz na punição desses mandatários. Por outro lado, experiências internacionais sugerem a importância de Legislativos fortes, construídos também pela experiência acumulada por congressistas. E, como debatido após as eleições de 2018, a renovação pode ter vários significados, por vezes indesejados entre seus defensores. O mea-culpa de FHC seria mais pertinente caso tivesse como alvo a entrada em vigor da regra imediatamente após a sua promulgação. Ao deslocar-se o início da vigência para o futuro, diminuem-se os incentivos para que agentes usem alterações de regras em benefício próprio ou com fins imediatos. Podemos também ser mais criativos nas propostas de mudança: é necessário vincular a proibição de reeleição a todos os cargos eletivos no Executivo? Quais as vantagens e desvantagens de limites no Legislativo? É preciso cautela para analisar esse fenômeno. Afinal, não se pode ignorar os bons argumentos e as evidências robustas que revelam aspectos positivos da reeleição. TENDÊNCIAS / DEBATES Os artigos publicados com assinatura não traduzem a opinião do jornal. Sua publicação obedece ao propósito de estimular o debate dos problemas brasileiros e mundiais e de refletir as diversas tendências do pensamento contemporâneo.​​ </corpo></item>
<item><titulo>Ao menos 21 mil candidatos mudaram declaração de cor para eleição de 2020</titulo><corpo>Ao menos 21 mil candidatos de todo o país que disputarão as eleições municipais deste ano para prefeito ou vereador mudaram a declaração de cor e raça que deram no último pleito, em 2016, conforme registros disponibilizados até agora pela Justiça Eleitoral. A mudança atinge um a cada quatro (26%) candidatos que concorreram nas últimas eleições municipais e estão participando da disputa de 2020. O movimento acontece num momento em que os partidos têm sido pressionados a ampliar a representatividade de negros na disputa, inclusive com a fixação de cota na distribuição dos recursos de campanha proporcional à quantidade de candidatos. Ao mesmo tempo, especialistas falam no impacto do aumento de pessoas que se reconhecem como pretas e pardas após ações de combate ao racismo. O ministro Ricardo Lewandowski, do Supremo Tribunal Federal, concedeu liminar neste mês para que a cota financeira para negros no fundo eleitoral, que havia sido aprovada pelo TSE (Tribunal Superior Eleitoral) para 2022, seja aplicada já nas eleições deste ano. O caso deve ser analisado pelo plenário do STF. Depois disso, partidos aguardam ao menos uma regulamentação básica sobre a aplicação da cota para aqueles que se autodeclaram como pardos e pretos à Justiça Eleitoral. A criação da cota financeira para negros chegou a gerar debate sobre brechas nas regras —incluindo a subjetividade da autodeclaração de cor e raça e eventuais tentativas de burlá-la. Os 21 mil candidatos que mudaram a declaração de cor e raça que havia sido dada no último pleito municipal representam por volta de 8% das 260 mil candidaturas que constavam no sistema do TSE até esta quinta-feira (24) —os números ainda devem aumentar, uma vez que as inscrições ainda estão sendo acrescentadas. O prazo termina neste sábado (26). Embora essa quantidade de alterações não possa ser atribuída à criação da cota, especialistas avaliam que esse fator pode ter influência em ao menos parte do fenômeno. A maior parte das mudanças —36% do total— foi da cor branca para parda. O movimento contrário vem na sequência, com 30% das alterações de pardo para branco. Outros 22% mudaram de pardo para preto ou preto para pardo, mudança sem efeito prático do ponto de vista da distribuição de recursos do fundo eleitoral. Outros 2% mudaram de branco para preto. Na capital paulista, a reportagem localizou ao menos quatro vereadores que, na comparação com a eleição de 2016, tiveram mudanças na cor. De pele clara, o vereador Caio Miranda (DEM) mudou sua cor de branca para parda. Ele disse que o preenchimento, em 2016, foi feito pelo partido. “A minha mãe era branca e meu pai é um nordestino, filho de indígena com africano, e com judeu ainda. Tem uma mistura super grande. Então, eu sou pardo. Se eu falar que sou branco, por mais que eu pareça branco, vou estar negando a minha raiz”, diz ele. Miranda diz que a mudança não teve relação com as cotas e cita o fato de já em 2018 ter se descrito como pardo na campanha a deputado federal. O vereador Alfredinho (PT) mudou sua cor de pardo para negro. “Com a consciência que a gente passa a ter, eu posso dizer que sou uma pessoa negra. Eu tenho uma avó que foi descendente de escravos”, diz ele, que criticou eventuais mudanças devido à cota. “Acho que é muito ruim alguns que não tenha a cor se declarar apenas por causa da cota.” Já o vereador paulistano Adilson Amadeu (DEM) afirmou que pediu retificação sobre sua mudança de cor, de branco para pardo. "Foi um equívoco na hora do preenchimento da ficha. Já solicitamos inclusive ao partido um pedido de retificação para que seja corrigida a informação." Segundo levantamento da Folha, os partidos que mais tiveram candidatos que mudaram são PSD (1.829), MDB (1.787) e PP (1.685). Por estado, são Minas Gerais (3.143), São Paulo (2.308) e Bahia (2.095). Na Bahia, um dos estados de maior população negra do país, 33% dos candidatos trocaram declaração da cor da pele entre as eleições de 2016 e 2020, incluindo candidatos a prefeito de quatro das principais cidades do estado. Em Barreiras, oeste do estado, o deputado federal Carlos Tito (Avante) disputará a prefeitura declarando ser pardo. Há quatro anos, ele afirmava ser branco. Já em Camaçari (47 km de Salvador), o prefeito Antônio Elinaldo (DEM) declarou-se como preto na eleição deste ano e pardo na anterior. O mesmo aconteceu na cidade vizinha de Lauro de Freitas, onde a prefeita e ex-deputada federal Moema Gramacho (PT) também passou a classificar como preta. "Nunca me senti identificada com esta cor parda, por isso busquei resgatar a minha identidade. Foi autoafirmação mesmo. Sou uma negra, filha de mãe branca e pai negro, nascida no Pelourinho", afirma Moerma Gramacho. Doutor em ciência política, o professor da UFBA (Universidade Federal da Bahia) Cloves Oliveira afirma que há duas hipóteses para as mudanças entre 2016 e 2020 de candidatos que se autodeclaram como pretos ou pardos. De um lado, é crescente o número de pessoas, sobretudo entre os mais jovens, que tem se reconhecido como negro, resultado direto de mobilizações de movimentos da sociedade civil. Esta premissa encontra respaldo nos dados do IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística), que apontam que 19,2 milhões de brasileiros se declararam pretos em 2018, um crescimento de 32% comparado a 2012, quando este número era de 14,5 milhões. Por outro lado, com o avanço de políticas públicas de reparação, o declarar-se pardo ou preto ganhou uma dimensão simbólica no campo político: “A sociedade passou a valorizar este sentimento de pertencimento”, afirma o professor. O caso de Salvador é bastante didático neste sentido. Uma das cidades com maior proporção, a capital baiana nunca elegeu um prefeito negro. O tema, contudo, ganhou centralidade na pré-campanha, a partir de uma campanha de entidades do movimento negro por mais pretos e pardos na disputa pela prefeitura. Também houve um movimento de candidatos brancos ao Executivo que buscaram pretos ou pardos como companheiros de chapa: "É artifício de lideranças partidárias para dar uma ênfase na ideia de que essas organizações não são racistas”, destaca Cloves Oliveira. Em sua avaliação, a disputa por espaços de protagonismo dentro da estrutura dos partidos não deve ser fácil. “Sem recursos, tempo de televisão e ferramentas para que os grupos sub-representados consigam expor as suas ideias, será impossível corrigir esta distorção.” Cientista político da FGV, Marco Antonio Teixeira afirma que uma combinação de fatores pode ajudar a explicar as mudanças nas declarações de cor. “Têm ocorrido situações em que pessoas começam a se reconhecer enquanto a condição étnica que antes não se identificavam. Mas teve aí recentemente a decisão sobre a alocação de recursos [com cota para negros] e é preciso ver se houve uma onda de alterações [na identificação]”, diz. O advogado Rodrigo Pedreira, especializado em direito eleitoral, acredita que haverá casos de brancos identificados como negros e que isso deverá ser fiscalizado, embora ainda não tenha ficado clara qual seria a punição. "Acredito que virão à tona, tanto por adversários quanto pelo Ministério Público quanto por militantes", disse. A reportagem encontrou candidatos estreantes cuja declaração de cor pode gerar confusão. O empresário João Paulo Demasi, candidato a vereador em São Paulo pelo PSOL, afirma que um eventual aumento de candidaturas negras se dá "por uma mudança do próprio entendimento do ser humano em se identificar negro". Ou seja, por uma nova autopercepção ou autoaceitação, segundo ele, mais do que por influência da nova regra eleitoral, que não estava colocada quando os partidos iniciaram a montagem de chapas, ainda no primeiro semestre. Demasi, marido da apresentadora Bela Gil, é filho de mãe negra e pai branco e se identifica como preto em sua primeira eleição. Por ter cabelo liso, ele diz que dá explicações. "Não é meu nariz, minha boca, meu cabelo que me identificam. Isso tem que mudar até pela educação. A identidade é uma percepção minha, não uma percepção sua", afirma. "Minha mãe é negra, é baiana. Eu era o menino preto numa escola de brancos. Eu sofri. Vi minha mãe chorar e chorei pela minha mãe, eu tenho a dor. Eu ouço 'só podia ser preto' desde os meus 12 anos. Me identifico preto desde criança", diz. Demasi afirma, portanto, que sua declaração como preto não tem a ver com a nova regra eleitoral. Ele argumenta, porém, que os partidos deveriam se propor a seguir a divisão igualitária de verba entre negros e brancos mesmo que o plenário do STF ao final decida que a regra não vale em 2020. Marcos Medeiros, candidato a vereador pelo PT, afirma que também sofreu questionamentos na pré-campanha por ter se declarado negro. "Eu sou descendente de negros e me sinto negro, essa é a minha identidade. Às vezes há um preconceito em se assumir negro", diz. Ele afirma que seu despertar aconteceu em 2017, quando sofreu racismo em viagem a Santa Catarina. ​"Por mais que a sociedade diga você é isso ou aquilo, você que tem que se determinar", afirma ele. Para o candidato, o aumento de candidaturas negras é explicado pelo fato de pretos terem a consciência de que é preciso se lançar à política para ter voz, e não devido à fixação da cota financeira. </corpo></item>
<item><titulo>Antonio Fagundes fala de história e futuro da TV no país no Ao Vivo em Casa</titulo><corpo>Ele já foi caminhoneiro, empresário, professor, prefeito, cadeirante e até Deus. Heróis, vilões e galãs. O ator Antonio Fagundes, 71, é o convidado da série Ao Vivo Em Casa, da Folha, desta sexta-feira (25), às 17h. A conversa é com a jornalista Fernanda Mena, repórter associada do jornal. Um dos mais versáteis e consagrados atores de sua geração, Fagundes atuou em mais de 50 telenovelas, minisséries e seriados, 50 filmes e estrelou quase 60 peças de teatro. Ele completa 54 anos de teatro e 46 anos de teledramaturgia no ano em que a TV brasileira completa 70 anos. No auge desta celebração, ele se juntou ao grupo de estrelas veteranas da TV Globo que não tiveram seus contratos de exclusividade renovados pela emissora, que está mudando o arranjo de trabalho com seus atores para se adaptar aos novos tempos da produção audiovisual para o streaming. Ao mesmo tempo, Fagundes foi confirmado como parte do elenco do remake de Pantanal, novela de Benedito Ruy Barbosa que fez história na teledramaturgia brasileira nos anos 1990 ao quebrar paradigmas dentro e fora das telas. Apresentada para a TV Globo e rejeitada por ela em 1990, a novela foi encampada pela extinta TV Manchete, que bateu a concorrente, e até então líder isolada, em audiência no chamado horário nobre, com uma trama não urbana, repleta de exotismos, que apresentou o Centro-Oeste ao restante do país. Antonio Fagundes começou a carreira no teatro amador estudantil em 1963 e foi para o Teatro de Arena de São Paulo em plena ditadura militar, onde permaneceu até o encerramento da companhia, em 1972. Nos anos 1980, criou a Companhia Estável de Repertório, quando enveredou pela pesquisa e pelo experimentalismo, encenando obras do dramaturgo italiano Dario Fo e do filósofo francês Roland Barthes. Estreou na TV brasileira fazendo teleteatro na TV Cultura, seguido de novelas na TV Tupi para finalmente estrear na TV Globo em 1976 com "Saramandaia". Entre seus muitos personagens marcantes está o caminhoneiro Pedro, da série "Carga Pesada", que teve uma temporada de 1979 a 1981 e outra entre 2003 e 2007, e se eternizou pela frase que virou meme –"é uma cilada, Bino!". Seu último personagem televisivo foi Alberto, um milionário cadeirante e leitor voraz, personagem da novela "Bom Sucesso", da Globo. Fora das telas, guarda com a personagem o gosto pela leitura. Fagundes apresenta o podcast Clube do Livro e diz ter lido, em média, quatro livros por semana durante a pandemia. </corpo></item>
<item><titulo>Anitta posa como nova garota carioca em show de Jimmy Fallon</titulo><corpo>Poderosa Anitta cantou sua nova música, “Me Gusta”, parceria com Cardi B e Myke Towers, no principal número musical do “Tonight Show” com Jimmy Fallon, do canal NBC, um dos talk shows mais importantes dos Estados Unidos, visto em vários países. PODEROSO De brinde, Fallon ganhou a primazia na divulgação do nome do próximo álbum da cantora, “Girl from Rio”, alusão clara a “Garota de Ipanema”, a canção brasileira mais famosa no exterior. Isolados O ator Rafael Cardoso, sua mulher, Mari, e as duas crianças do casal, Aurora e Valentim, testaram positivo para a Covid-19 e estão em isolamento absoluto. FRASE "Caros amigos brancos, repitam comigo: Racismo reverso não existe. Em nenhuma hipótese, em nenhuma condição, em nenhuma situação" Bruno Gagliasso nas redes sociais, sobre reação a vagas de trabalho para negros MULHER-MARAVILHA “Pense numa mulher que voltou ao trabalho, que cuida da filha, que gerencia uma casa, que está fazendo uma reeducação alimentar pesadíssima (e muito saborosa) e ainda assim maaaaaaalha pra manter a saúde em dia... Pois é, faço o que posso, me esforço pra ser minha melhor versão. Não é fácil! E mesmo reconhecendo o quanto sou privilegiada, fico orgulhosa dos resultados.” É com essa autoconfiança, estampada no Instagram, que Deborah Secco, 40 anos, mãe de Maria Flor, 4, casada com o ator Hugo Moura, 30, ganha fôlego para cultuar cada dia mais o tônus muscular EVIDÊNCIAS Primogênita de Chitãozinho, 66 anos, Aline Lima, 36, espera seu segundo filho, fruto do casamento com o jogador Rafael Longuine. Ela posa aqui com seu primeiro filho, Manuel Neto, 17, de outro casamento. Manuel tem quase a idade de seu tio Enrico, caçula de Chitão e filho de Márcia Alves, segunda e atual mulher do cantor. QUESTÃO DE GÊNERO Apesar de ativistas incentivarem uma campanha de boicote ao novo livro de J.K. Rowling, criadora da saga de Harry Potter, a publicação está no topo dos títulos mais vendidos no Reino Unido. A obra, “Troubled Blood”, apresenta um assassino que se veste com roupas de mulher e reacendeu a polêmica de que a autora seria transfóbica. NA TORCIDA O ator Anthony Mackie, o Falcão dos filmes da Marvel, surgiu em um vídeo usando uma camisa antiga do Palmeiras, presente de um torcedor que lhe enviou o mimo. As imagens são dos bastidores de seu novo trabalho, a ficção científica “Synchronic”, filmado há alguns meses. É pique  A postagem era um voto de parabéns ao astro, que completou 42 anos nesta quarta-feira (23). “Synchronic” estreia nos Estados Unidos no final do mês. </corpo></item>
<item><titulo>André Heller-Lopes assina opereta inspirada em Carmen Miranda que será encenada na Estônia</titulo><corpo>O diretor artístico André Heller-Lopes assina a concepção artística de um projeto autoral da opereta “A Viúva Alegre”, inspirada em Carmen Miranda, que será encenado na Estônia, em 2021. com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>A saúde mental na pandemia</titulo><corpo>Os problemas emocionais na população decorrentes da pandemia pela Covid-19 têm chamado a atenção de especialistas em saúde mental. A principal medida das autoridades sanitárias para a prevenção da disseminação do novo coronavírus tem sido o isolamento social, divulgação da importância para lavar as mãos com água e sabão com frequência e o uso obrigatório da máscara facial. Entretanto, como destacam os médicos Antonio de P. Serafim e colaboradores do Instituto de Psiquiatria do HC-FMUSP na Revista Brasileira de Psiquiatria, o isolamento social tem a tendência de provocar, entre outras, reações como ansiedade, estresse e irritabilidade. E, também, de medo, que podem criar pensamentos confusos e dificuldade para decisões coerentes. Por isso, os médicos sugerem programas de atenção à saúde mental, inclusive on line, para a população falar abertamente sobre suas preocupações ou medos, reais ou imaginários. Igualmente na revista The Lancet Psychiatry, a professora Emily A. Holmes, do Instituto Karolinska, Suécia, e um grupo de professores de psiquiatria das principais universidades europeias destacam a necessidade de ação na área da saúde mental para a população na atual pandemia. Assinalam a repercussão socioeconômica negativa decorrente das políticas de controle da virose, que terá sérios efeitos na saúde mental pelo aumento do desemprego, da insegurança financeira e da pobreza. O trabalho em casa, a perda do emprego e o distanciamento social e físico interrompem muitas oportunidades para a saúde física e psicológica. Para esses problemas, intervenções digitais são eficazes, segundo os autores. Eles também lembram que as pessoas procuram informações confiáveis e positivas na mídia tradicional e que a mídia social tem o risco de ser fonte de desinformação. </corpo></item>
<item><titulo>A queda do teto Temer</titulo><corpo>A inviabilidade do atual teto de gasto fica mais clara a cada dia. Para manter o congelamento real de despesa prometido por Temer (para seus sucessores), seria preciso: reduzir o valor real das aposentadorias, quebrar o chão da saúde e educação pública e cortar jornada e salários de servidores. Bolsonaro (ainda bem) deu cartão vermelho à sugestão de diminuir o valor real do salário mínimo e benefícios do INSS. Seria engraçado se não fosse trágico que, justamente quando o auxílio emergencial demonstra a importância de ter um piso para a renda dos mais pobres, nossa equipe de ideologia econômica proponha quebrar o chão da vida dos outros. No caso dos servidores, ainda que cortes com redução de jornada em altos salários possam ser justificados, as propostas do governo sempre começam dizendo quem não será afetado, normalmente servidores de altos salários de “carreiras de Estado”. E, enquanto a equipe econômica dava declarações fiscalistas contra servidores, a AGU promoveu 606 procuradores ao topo da carreira (com salário de R$ 27,3 mil) —depois voltou atrás, após repercussão negativa—, temos aumentos previstos para militares, e o Congresso, por pressão do Judiciário, autorizou a criação de mais um Tribunal Regional Federal. Mas sejamos generosos e consideremos a proposta da equipe econômica, com apoio enfático de Rodrigo Maia, de reduzir os salários e a jornada dos servidores em 25%, para que todos deem sua “contribuição” contra a crise. Como o corte de folha seria uma medida temporária, cabe perguntar: o que seria feito em 2022? Outra redução de 25%? E depois, novas reduções anuais até chegarmos ao corte de 100% para, repito, manter a promessa que Temer fez para seus sucessores? Não é preciso ser especialista em finanças públicas para ver que isso não é solução de longo prazo. Sobra, então, quebrar o piso do gasto com saúde e educação para salvar o teto Temer. Segundo os defensores de tal irresponsabilidade, a medida tem por objetivo evitar emissão maior de dívida para gerações futuras. A lógica é, portanto, prejudicar a educação e a saúde das gerações futuras para salvar as gerações futuras (sic). Depois meus colegas não entendem por que, fora da Faria Lima, as pessoas não levam nossa profissão a sério. E, como se tudo acima não fosse suficiente, o governo, meio que perdido, meio que em desespero, propõe recriar a CPMF para manter a desoneração da folha, sem perceber que, como vem apontando Vinicius Torres Freire, essa medida em nada ajuda a preservar o teto Temer de gasto. Especificamente, aumentar receita não abre espaço para mais despesa, segundo nossa atual regra fiscal. Seja com nova CPMF ou “digitax”, se o aumento de receita proposto por Guedes for utilizado como contrapartida para derrubar o veto de Bolsonaro à continuação da desoneração da folha, teremos mais R$ 4,9 bilhões de gasto em 2021. Dado o teto Temer, outras despesas terão que ser cortadas em igual valor para acomodar a desoneração da folha. Uma análise objetiva da situação indica que algo vai mudar em nossa política fiscal até março de 2021 (quando o “ano político” efetivamente começa, depois do Carnaval e da eleição do novo comando da Câmara e do Senado). Quando? Acho que em dezembro, após as eleições municipais, com prorrogação do estado de calamidade e do “Orçamento de guerra” para dar mais tempo para o governo sair do teto Temer. Existem várias alternativas de saída, e, nesta semana, 31 senadores (de quase todos os partidos) apresentaram a PEC 36/2020, com nova regra fiscal e regra de transição em 2021-22. A bola está com o Senado. </corpo></item>
<item><titulo>A pergunta a ser feita é se dará para jogar o Brasileiro até o fim</titulo><corpo>Não é porque o Goiás tinha 14 jogadores infectados por coronavírus e enfrentou o Palmeiras no Allianz Parque, em agosto, que todos os jogos devem ter o mesmo critério. O Flamengo teve 16 contaminados durante a viagem ao Equador. Falamos em empatia. Pois se coloque no lugar de quem manteve o jogo Palmeiras x Goiás e tinha de tomar a decisão de adiar Palmeiras x Flamengo. É o tipo de escolha fácil para quem está do lado de fora. Ser escravo da coerência ou tomar a decisão pela saúde, em meio ao surto de Covid-19 no Ninho do Urubu. As redes sociais pulsaram com comentários que foram do "bem feito ao Flamengo" até "o Palmeiras tem de ter força na confederação". Há décadas, o vírus mais letal do futebol brasileiro é o clubismo. Quem já assistiu a uma reunião da Comissão Nacional de Clubes ou do antigo Clube dos 13 percebeu como é impossível haver dirigentes pensando no bem coletivo. À medida em que os casos de Covid-19 no Flamengo aumentavam em progressão geométrica durante esta quinta-feira (24), a única pergunta pertinente era: vai dar para continuar o campeonato? É justo questionar os jogadores do Flamengo aglomerados e sem máscaras no voo de volta do Equador, tentar descobrir onde se deu o furo dos protocolos, entender se algum jogador do elenco foi para uma balada e ajudou a contaminar a todos os outros. Todas as perguntas são necessárias para entender a origem e como agir para tentar evitar novos surtos. Mas teve torcedor rubro-negro insinuando que Fred, do Fluminense, contaminou a todos –não foi isso– e outros dizendo que, se o Goiás jogou, o Flamengo tem de jogar. O que parece claro é que a Libertadores e as viagens pelo continente abriram margem a mais contaminações, num cenário que já não era fácil. Depois do adiamento de Goiás x São Paulo, a comissão médica da CBF entendia que a situação se acalmaria após a quarta rodada. E de fato, o noticiário mudou. Em vez de o Brasileiro invadido pelo coronavírus, entraram o vexame do Flamengo contra o Independiente del Valle, o Palmeiras que não perde e nem ataca, o Corinthians beirando a zona de rebaixamento, o sobe e desce de São Paulo e Santos. Até os times começarem a cruzar o continente, e os casos explodirem na segunda semana da Libertadores. Se o Brasil é o segundo país em número de mortes no planeta, o Peru é o primeiro por milhão de habitantes e o Equador está tecnicamente empatado nesse índice. As viagens aumentaram o risco, enquanto a rotina dava a impressão aos jogadores de que era possível relaxar. As cenas de Rodrigo Caio comandando uma palestra dentro de campo, sem máscara, com Thuler, Léo Pereira e Renê juntos, demonstra que todos já estavam levando a vida perto do normal. Os quatro estão infectados. É óbvio que o protocolo tem furos. Nada é 100% garantido, nem no futebol, nem na indústria, no comércio ou nos cinemas, autorizados a reabrir em outubro, no Rio de Janeiro. No caso do surto do Flamengo, é mais provável que se tenha furado o protocolo do que o protocolo ter dado furo. Furar o protocolo é, por exemplo, levar toda a diretoria, com senhores acima dos 60 anos, para uma viagem pelo continente mais afetado pelo coronavírus neste momento. Não adianta fazer como o Chapa, personagem do velho desenho animado Carangos e Motocas, e dizer "eu te disse, eu te disse" que não era para voltar o futebol. Voltou. Vai haver contradições e incoerências daqui até a vacina. Não vai ser normal. A pergunta necessária é: vai dar para jogar até o fim? E nunca: como vou levar vantagem sobre meu rival? </corpo></item>
<item><titulo>Narrativas paralisantes</titulo><corpo>Na semana passada, saíram os resultados do Ideb, mostrando os avanços obtidos na educação básica. Longe de mostrar uma fotografia de 2019, os resultados educacionais registram o produto de uma longa jornada de tentativas de aperfeiçoamento do ensino oferecido nas escolas brasileiras. Sim, demos um salto no ensino médio, mas isso resultou não só do esforço dos secretários naquele ano mas também de melhorias introduzidas antes, como adicionar um ano ao ensino fundamental, passar a enfatizar alfabetização na idade certa, criar escolas de tempo integral, avaliar a aprendizagem e buscar evitar o abandono escolar. Mais recentemente, a aprovação da Base Nacional Comum Curricular —e sua tradução em currículos— contribuiu para uma definição clara do que os alunos devem aprender a cada etapa. Isso ajudou a aperfeiçoar os livros didáticos e a organizar o trabalho dos mestres, especialmente onde se investiu da maneira correta na formação de professores. Os resultados são insuficientes, mas mostram que estamos na direção certa, embora num ritmo lento. Ainda temos um percurso longo a trilhar e precisamos pisar no acelerador! Nesse contexto, tudo o que não queremos são narrativas paralisantes, como “não há o que celebrar, porque o Saeb, teste em que se baseia o Ideb, só mede português e matemática”, ou “não faz sentido oferecer aprendizagem em casa, pois os jovens não contam com conectividade”, ou ainda “o que é um ano de escola para uma criança ou jovem?”. O Saeb é uma avaliação respeitada internacionalmente e busca aferir a competência dos alunos para ler e interpretar textos, bem como seu raciocínio matemático, em níveis crescentes de complexidade, de acordo com a série frequentada. Ora, embora isso não avalie tudo o que o estudante aprende, é uma boa base para quase todas as disciplinas. Celebrar avanços e buscar melhorias incrementais é muito importante para a educação. Além disso, imaginar que se alguns não têm acesso à internet nada pode ser feito para assegurar alguma aprendizagem é desconhecer o potencial de outras mídias e aceitar um imenso crescimento da desigualdade educacional causado pela Covid, sem nem ao menos tentar fazer algo a respeito. Da mesma maneira, subestimar perdas e deixar para depois pode gerar abandono escolar. O interessante é que nenhuma dessas narrativas parece ter vingado. Houve uma celebração dos avanços, muitos professores foram para a linha de frente tentar assegurar aprendizagem em casa, usando diferentes mídias. A ideia de tudo ou nada nunca fez sentido em aprendizagem. Por sorte, o Brasil preferiu outra abordagem. </corpo></item>
<item><titulo>Mortes por Covid na Vila Sônia, em SP, crescem 43% em apenas 18 dias</titulo><corpo>A Vila Sônia (zona oeste) é o distrito da capital paulista que teve maior crescimento percentual de mortes provocadas pelo novo coronavírus em 18 dias, segundo mapas mais recentes de óbitos pela doença, da Secretaria Municipal da Saúde. O número de mortes no distrito saltou de 96, conforme o mapa de 31 de agosto, para 137, segundo o de 18 de setembro —41 óbitos a mais ou aumento de 42,71%. Em quarto lugar no crescimento percentual de mortes no período (veja ao lado) está o Morumbi, distrito vizinho à Vila Sônia. No Morumbi, as mortes passaram de 47 para 62 (15 casos ou 31,91% de alta). Em números absolutos, Sapopemba (zona leste) é o distrito com o maior número de mortes (527), seguido pela Brasilândia (zona norte), com 437, e Grajaú (zona sul), com 423. Segundo boletim divulgado nesta quinta-feira (24) à noite pela gestão Bruno Covas (PSDB), a capital tem 13.527 mortes confirmadas pela doença. Em nota, a secretaria diz que o inquérito sorológico que está sendo realizado na cidade tem evidenciado a prevalência maior dos casos de Covid-19 entre pessoas que não respeitam o distanciamento social, uso de máscaras em locais públicos e demais medidas de proteção e prevenção. Mas não explica porque houve o salto de mortes em regiões com o da Vila Sônia. Gloria Selegatto, infectologista da Comissão de Controle de Infecção Hospitalar do Hospital Sírio-Libanês, diz que é natural algum tipo de variação nos dados sobre o coronavírus. A médica explica que “é totalmente esperada uma flutuação neste atual momento da pandemia”, de uma forma geral. A infectologista ressalta que há um momento de estabilização da doença em São Paulo, embora ainda seja necessário cuidado porque a pandemia não acabou. Por isso, ela afirma que a recomendação ainda é a de se evitar a circulação, quando possível, e de usar máscaras e o álcool em gel. Mas não é isso que se vê pelas ruas do distrito da zona oeste. A comerciante Cleonice Bezerra, 65 anos, moradora da Vila Sônia, afirma que tem visto muitas pessoas nas ruas sem máscara de proteção. “A gente fica com receito, mas não tem muito o que fazer, só esperar passar tudo isso isso”, afirma. Jhonny de Jesus Silva, 34, atendente em uma lanchonete no distrito da zona sul, também afirma que tem visto mais pessoas nas ruas sem proteção. “Eu mesmo tenho circulado um pouco mais e, dependendo do lugar, a gente se sente mais tranquilo de ficar sem máscara”, afirma. Em nota, a Prefeitura de São Paulo diz que entre os meses de julho e agosto, dos 96 distritos da capital paulista, 75 registraram queda no número de mortes pelo novo coronavírus. “É por isso que a prefeitura por meio da Secretaria Municipal da Saúde fortaleceu ações nas regiões que apresentam os maiores números de casos suspeitos e confirmados de Covid-19 na cidade de São Paulo”, diz a gestão Bruno Covas (PSDB). Segundo a nota, todas as iniciativas de levantamento de informações, orientação e prevenção do novo coronavírus junto à população resultaram na queda dos casos e óbitos na capital paulista decorrentes da doença. “São Paulo chegou a ter 60% dos casos no Brasil e atualmente concentra 8,5% dos casos e menos de 10% dos óbitos no país.” A administração municipal afirma ainda que que mais de 565 mil pacientes com sintomas leves e moderados, diagnosticados com a Covid-19, já foram monitorados pelas equipes das UBSs (Unidades Básicas de Saúde) da cidade. "Nas regiões com Estratégia de Saúde da Família, há intensificação das ações com profissionais de saúde e agentes comunitários de saúde, que orientam a população sobre modos de transmissão e a importância do isolamento adequado, reforçando as medidas de distanciamento social", diz. </corpo></item>
<item><titulo>Ministro tenta superar antecessores em intolerância e improdutividade</titulo><corpo>Jair Bolsonaro só não fechou o Ministério da Educação até agora porque precisa dele em sua cruzada obscurantista. Por quase dois anos, o governo ignorou o ensino público, tentou sabotar o financiamento do setor e explorou a pasta como palanque para seus retrocessos. O terceiro chefe da área se esforça para superar Ricardo Vélez e Abraham Weintraub em improdutividade e intolerância. De uma só vez, Milton Ribeiro conseguiu fazer propaganda de visões preconceituosas e fingir que não têm nada a ver com disfunções da educação brasileira. O doutor sugeriu ao jornal O Estado de S. Paulo que o ministério não tem interesse em melhorar a tecnologia nas escolas. Para ele, a dificuldade do ensino a distância durante a pandemia é problema dos outros. “A sociedade brasileira é desigual, e não é agora que a gente vai conseguir deixar todos iguais”, afirmou. “Esse não é um problema do MEC, é um problema do Brasil.” Talvez Ribeiro estivesse mais interessado em conseguir um cargo no governo da Noruega, mas acabou ficando por aqui. Se estivesse insatisfeito, ele poderia procurar países onde ressoam alguns de seus valores, como o Iêmen ou a Mauritânia. O ministro deu um show de discriminação e disse que a homossexualidade é uma “opção”, que ele atribui ao que chamou de “famílias desajustadas”. “Normalizar isso e achar que está tudo certo é uma questão de opinião”, declarou, na entrevista. Ele sabe que não se trata de uma mera “questão de opinião”, mas usa a velha tática bolsonarista de esconder seus insultos atrás do argumento da liberdade de expressão. O ministro, que é pastor da igreja presbiteriana, alega que essa é apenas uma pauta conservadora, como se isso legitimasse o desaforo. Ribeiro chegou ao governo com a chancela da ala militar e o carimbo de “moderado”, após a queda do piromaníaco Abraham Weintraub. Houve quem comprasse essa imagem. A única coisa que o doutor pretende moderar é a descrição dos horrores da ditadura nos livros didáticos. </corpo></item>
<item><titulo>Mercado também oferece placebo contra efeitos do coronavírus</titulo><corpo>Em meio ao turbilhão de acontecimentos, parece que faz muito tempo que o investidor assistiu atônito às brutais quedas da Bolsa, com a temida suspensão dos pregões. Não faz. Na verdade, acaba de completar seis meses do último acionamentos de circuit breaker, procedimento de segurança que interrompe a negociação de ativos para acalmar os ânimos. E, nessa onda, não foi só a B3 que aplicou suas doses de “sossega leão” para investidores. Falei aqui, neste espaço, sobre o que, à época, era notícia alvissareira: empresas estavam anunciando a recompra de suas ações. Os programas de recompra serviram para injetar otimismo nos investidores. É como se as companhias declarassem a confiança em seus negócios por megafones. Para o investidor, o dever de casa era acompanhar se as companhias que lhe interessavam estavam realmente colocando o plano em prática. Pois bem, com a avalanche de mudanças no cotidiano que temos enfrentado, é possível que o tempo tenha passado e você tenha deixado o dever para depois. Por isso volto ao tema. Findo o prazo de alguns programas de recompra, é hora de ver quem usou o anúncio como placebo e quem realmente se dispôs a tomar o remédio para diminuir seu custo de capital. Das 16 empresas listadas na coluna que anunciava as recompras durante a queda generalizada, uma se destaca por ter encerrado seu programa de recompra sem ter adquirido sequer um papel: a construtora EZTec. Pelo que havia sido aprovado em março, seriam adquiridas 9,5 milhões de ações, que, à época, custariam quase R$ 270 milhões. Meio mês depois, sem mais explicações, o conselho de administração acabou com o programa. E informou: “Durante a vigência do programa, a Companhia não adquiriu ações de sua emissão”. A construtora foi assunto de outra coluna, mais recente. Seu lucro líquido caiu 28% em relação ao segundo trimestre de 2019. E estava sem lançar nenhum empreendimento desde março. Nesta semana, faz um lançamento na cidade de Guarulhos. Dois edifícios residenciais, cujo valor geral de venda soma R$ 205 milhões. São R$ 65 milhões a menos do que se colocassem em prática o plano de recomprar ações EZTC3. Outra empresa que já encerrou seu programa de recompra foi a Totvs, mas com resultado que pode ser tido como contrário ao da EZTec. A empresa de tecnologia havia anunciado a recompra de 3 milhões de papéis, mas terminou levando 70% a mais que o planejado: 5,1 milhões. O gosto pela recompra chegou também na Cyrela, que levou para casa 6 milhões de ações e abriu um novo programa, com foco em comprar 5,8 milhões de papéis (CCPR3). Sua concorrente, BR Properties, fez o mesmo. Ao abrir novo programa para recomprar 11 milhões de papéis BRPR3, explica que isso serve para maximizar o retorno dos acionistas. Isso porque o valor atual das ações não estaria refletindo o real valor dos seus ativos e suas perspectivas de crescimento. Uma coincidência interessante é que tanto as ações da EZTec quanto as da Totvs (TOTS3) estão, hoje, valendo 30% a mais do que valiam no dia em que cada uma das empresas anunciou o seu programa de recompra. A diferença é que uma delas demonstrou a seus acionistas ter confiança no próprio negócio. As ações da BR Properties subiram 11% e as da Cyrela, caíram 15%, também em relação ao momento do anúncio do primeiro programa de recompra deste ano. O segundo ainda está em andamento, no caso de ambas. A movimentação exemplifica como, ao ficar de olho na movimentação das empresas das quais é acionista, e não só nos preços das ações, o investidor consegue enxergar as expectativas das companhias e entender se elas se alinham às suas. </corpo></item>
<item><titulo>Menos mortes</titulo><corpo>O número de pessoas mortas por policiais militares em São Paulo teve redução significativa em agosto, de 33% em relação aos casos registrados em igual período no ano passado. Foi o terceiro mês seguido de queda da letalidade policial. As estatísticas de São Paulo ainda oferecem um retrato intolerável da brutalidade dos agentes, entretanto. As 599 mortes ocorridas de janeiro a agosto representam total 7% superior ao registrado no mesmo intervalo no ano passado. Apesar da melhoria recente, o saldo do ano reflete o aumento acentuado das mortes ocorrido nos primeiros cinco meses, a despeito de um declínio dos crimes contra o patrimônio, como roubos e furtos, durante a pandemia do coronavírus. A flutuação dos números sugere que uma redução consistente da letalidade policial depende de esforço coordenado das autoridades envolvidas com a segurança pública, de reformas institucionais e de um plano executado com persistência. Medidas tomadas pela Polícia Militar parecem ter colaborado para os bons resultados alcançados nos últimos meses, como a adoção de protocolos mais rigorosos para situações de confronto, a substituição de armas de fogo por alternativas menos letais, como as de eletrochoque, e a criação de comissões para examinar operações que terminam com mortos e feridos. A cúpula da polícia aponta também medidas de fiscalização que se tornaram mais frequentes, levando a uma presença maior de oficiais nos locais de ocorrências. Houve ainda um aumento no número de policiais presos em flagrante neste ano, incluindo vários casos de agentes que mataram civis sem que houvesse confronto ou outra justificativa para atirar. É possível fazer mais, com uma estratégia que tenha como objetivos o aumento da confiança da população na polícia, o aprimoramento profissional dos agentes do Estado e a responsabilização das mortes causadas por excessos. Concentrar na Corregedoria da Polícia Militar as investigações dos casos em que há suspeita de desvios, afastando-as dos batalhões, poderia contribuir para reduzir a impunidade e fomentar mudanças na cultura da corporação. Também seriam bem-vindos o fortalecimento da Ouvidoria da polícia e um envolvimento maior do Ministério Público, que recebeu da Constituição de 1988 a atribuição de exercer o controle externo da atividade policial e nem sempre atua com o rigor necessário. editoriais@grupofolha.com.br ​ </corpo></item>
<item><titulo>Mandetta conta bastidores do Ministério da Saúde na pandemia; ouça podcast</titulo><corpo>Atritos nos bastidores e discordâncias públicas com o presidente Jair Bolsonaro (sem partido) antecederam a saída de Luiz Henrique Mandetta do cargo de ministro da Saúde do governo durante a maior crise sanitária do século. O Café da Manhã desta sexta-feira (25) ouviu o político e médico sobre esses confrontos e analisa o trabalho do governo federal durante a pandemia. O programa de áudio é publicado no Spotify, serviço de streaming parceiro da Folha na iniciativa e que é especializado em música, podcast e vídeo. É possível ouvir o episódio clicando abaixo. Para acessar no aplicativo basta se cadastrar gratuitamente. Ouça o episódio: O Café da Manhã é publicado de segunda a sexta-feira, sempre no começo do dia. O episódio é apresentado pelos jornalistas Magê Flores, Maurício Meireles e Bruno Boghossian, com produção de Renan Sukevicius, Jéssica Maes e Victor Lacombe. A edição de som é de Thomé Granemann. </corpo></item>
<item><titulo>Livro 'Senhores do Orvalho' narra um Haiti exuberante e histórias míticas do país</titulo><corpo>Existe um tabu no meio literário, sempre revisitado de forma errônea por alguns autores e críticos, de que a política não cabe nas narrativas ficcionais pelo iminente risco de tornar a obra “panfletária”. Esquecem, talvez, que ela é parte da condição humana, como assinalou Hannah Arendt. A utopia movimenta a vida, segundo René Dumont, que escreve sobre “as utopias mais ou menos realizáveis” —​a principal seria a urgente mudança de atitude dos países colonizadores com os países explorados. Sem isso, não seria possível reduzir as desigualdades sociais que criaram um fosso entre dois mundos. E a literatura, como parte da nossa dimensão humana, é capaz de abrigar em seu seio a política e a utopia sem prejuízos à obra, como ocorre em "Senhores do Orvalho" do haitiano Jacques Roumain, publicado originalmente em 1944 e relançado no Brasil com nova tradução de Monica Stahel. Nesse romance, fundador da moderna literatura haitiana, a utopia realizável é um traço que marca as ações do personagem Manuel Jean-Joseph. Vindo de uma comunidade rural negra, Fonds-Rouge –ou fundo vermelho, uma alusão à cor do solo na região–, Manuel retorna a seu país depois de passar 15 anos trabalhando numa propriedade rural em Cuba, remanescente dos grandes latifúndios de cultivo de cana-de-açúcar. Essa longa experiência permitiu a ele conhecer o surgimento do movimento sindical, além de participar das "huelgas", ou greves, que irão influenciar a nova aliança que irá estabelecer com o seu lugar. Ao retornar à casa dos pais, Bienaimé e Délira, Manuel encontra Fonds-Rouge imersa numa grande estiagem, aparentemente intransponível, com famílias marcadas por rivalidades herdadas da estrutura colonial, que por sua vez remanesce na estrutura de acesso à terra. As famílias de Bienaimé e Larivoire, de ascendência comum, estão fraturadas por conflitos internos, agravados pela grave estiagem que espalha a fome, o medo e a violência na comunidade. Jacques Roumain, escritor, político e etnógrafo, morto em circunstâncias misteriosas, apresenta a narrativa de um exuberante Haiti, que ecoa natureza e histórias quase míticas. Vale lembrar que se trata do país que viveu a Revolta de São Domingos, se tornando o primeiro das Américas a abolir a escravatura e culminando na independência e expulsão dos colonizadores franceses. A revolta foi vertida numa experiência de governo afrodiaspórico, com controle da população negra e que durou só poucas décadas. Essa experiência de nação, construída nos alicerces da resistência e da solidariedade, ecoa na Fonds-Rouge do romance, habitada por personagens resilientes às investidas de Hilarion, chefe da polícia local, que os deseja subjugar ao os ver derrotados pela seca e abandonando suas terras. A solidariedade é uma constante na vida dos trabalhadores, o próprio romance se inicia durante o "coumbite", ou mutirão de trabalho, uma alusão à união que deverá ser alcançada pelos moradores para atravessar a grande estiagem. Da mesma forma, o vodu haitiano, despido do exotismo habitual, surge como a cosmovisão de um grupo, além de representar importante elo de sociabilidade solidária, um parentesco além dos laços consanguíneos. O universo rural do Haiti de "Senhores do Orvalho" é atravessado pela força de personagens incontornáveis como Délira, Annaïse e Manuel Jean-Joseph. Este último é quem, ao encontrar uma fonte de água num pequeno oásis, vislumbra a chance de mitigar a seca. Mas, para transpor essa fonte em irrigação, será necessária a reconciliação de toda a comunidade. É nesse ponto que a obra se converte em poderosa alegoria –e utopia– não só de um povo, mas de toda a humanidade. </corpo></item>
<item><titulo>No topo em SP, Russomanno e Covas minimizam prejuízo com padrinhos e querem exaltar parcerias</titulo><corpo>Para driblar o eventual prejuízo eleitoral trazido por seus padrinhos políticos, as campanhas de Celso Russomanno (Republicanos) e Bruno Covas (PSDB) pretendem mirar além das figuras de Jair Bolsonaro (sem partido) e João Doria (PSDB), enfatizando ​que, para a cidade de São Paulo, é importante ter boa relação com o governo federal e o governo estadual. Russomanno e Covas são os dois primeiros na pesquisa Datafolha divulgada nesta quinta-feira (24) sobre a disputa à Prefeitura de São Paulo —com 29% e 20%, respectivamente. Segundo o levantamento do instituto, 64% dos entrevistados dizem que não votariam de jeito nenhum em candidato apoiado pelo presidente Bolsonaro, enquanto 11% votariam com certeza e 23% talvez votariam em seu afilhado. O apoio de Bolsonaro é justamente ao que se agarra Russomanno na tentativa de não repetir o desempenho de 2012 e 2016, quando largou em primeiro e terminou em terceiro. Rival do presidente, o governador Doria tampouco é bom padrinho. Entre os entrevistados, 59% não votariam em candidato apoiado por ele, sendo que 8% votariam e 29% talvez votariam. O resultado contradiz o discurso da campanha de Covas, de que o eleitor paulistano superou a rejeição ao governador por ele ter descumprido a promessa de ser prefeito por quatro anos após se eleger em 2016. Entre tucanos e republicanos, porém, a postura é de minimizar os reveses trazidos pelos padrinhos e exaltar a liderança na pesquisa. Depois de Russomanno, com 29%, e Covas, com 20%, aparecem empatados em terceiro Guilherme Boulos (PSOL), com 9%, e Márcio França (PSB), com 8%. "Recebemos com satisfação a pesquisa Datafolha. Primeiro porque Bruno parte de um excelente patamar. Segundo, porque Bruno lidera na [pesquisa] espontânea. A parceria do governador com o prefeito é valorizada pelo eleitor, e com a campanha poderemos mostrar o resultado prático em obras e realizações", afirma Wilson Pedroso, coordenador da campanha de Covas. Entre os exemplos de articulação entre o governo do estado e a prefeitura, os tucanos listam a Operação Delegada (espécie de bico oficial de PMs), integração no transporte, obras de piscinões e obras viárias, além do financiamento de programas de saúde, assistência, trabalho e habitação. Apesar do que indica a pesquisa, membros da equipe do prefeito afirmam que o eleitor saberá separar Doria e Covas e que a eleição municipal diz respeito somente à figura do prefeito. Covas já declarou que não irá esconder nenhum de seus apoiadores —é esperado que Doria apareça em sua propaganda na TV. Por outro lado, aliados de Covas também pretendem controlar a exposição e a ingerência de Doria sobre a campanha. Em geral, os tucanos seguem na linha de que a eleição paulistana não será nacionalizada e tratará apenas de problemas locais. O objetivo, na propaganda, é comparar a gestão de Covas com gestões anteriores da prefeitura. "Recebemos com humildade o resultado do Datafolha. Mas acredito que a campanha não será federalizada. As pessoas querem saber se a rua está conservada, se a saúde está funcionando. O tema nacional não afeta", afirma Ricardo Tripoli (PSDB), secretário executivo na prefeitura. A confirmação, no último momento das convenções, da candidatura de Russomanno apoiada por Bolsonaro, no entanto, transformou o pleito de 2020 em aquecimento para 2022. O movimento do Palácio do Planalto veio em resposta à aliança em torno de Covas, costurada por Doria e que reúne MDB e DEM, vista como um ensaio da candidatura presidencial do governador. No entorno de Russomanno, por sua vez, o tom nacional da eleição não é rechaçado, mas prevalece o entendimento de que o apoio de Bolsonaro será, sim, benéfico, a despeito do que indicam os números da pesquisa. O tamanho da oposição ao presidente foi considerado dentro das expectativas, e os aliados pinçam o fato de que mais de 30% dos entrevistados não o rejeitam. Ou seja, a aposta ainda é de que, com Bolsonaro, Russomanno mais ganha do que perde. Outra questão levantada pela campanha é o fato de que não se sabe como Bolsonaro vai declarar seu apoio a Russomanno. Muitos têm a leitura de que isso só se dará no segundo turno, o que minimiza o peso do presidente. De qualquer forma, Bolsonaro vem fazendo acenos explícitos a Russomanno, como o fato de ter compartilhado um vídeo dele no último sábado (19). Nesta quinta-feira (24), em sua live semanal, o titular do Planalto afirmou que poderá entrar em eleições de três cidades para tentar influenciar o resultado: São Paulo, Santos e Manaus. "Eu tenho um candidato em São Paulo, mas não vou falar o nome dele", afirmou. Para justificar Bolsonaro como padrinho, a campanha de Russomanno também traça o caminho de exaltar a necessidade de parceria entre a prefeitura e o governo federal para garantir realizações. Russomanno já listou, por exemplo, o seu compromisso com a inauguração de um colégio militar na capital paulista —uma obra que teve o pontapé inicial dado por Bolsonaro em fevereiro passado. "Bolsonaro não atrapalha. O apoio do presidente é muito importante, evidentemente. Mas há um trabalho em torno da cidade, dos problemas. Há um sentimento de que Russomanno pode mudar a cidade com o apoio do governo federal, um sentimento de que é a vez dele", afirma o deputado estadual Campos Machado (PTB), que cedeu Marcos da Costa (PTB) como vice na chapa. Tendo o ex-presidente Lula (PT) como fiador, Jilmar Tatto (PT) está em situação um pouco melhor em termos de padrinho, embora pontue apenas 2% na pesquisa. O Datafolha mostra que 57% não votariam em nome indicado pelo petista, mas 20% votariam e 20% talvez votariam. O fato de Tatto ser desconhecido para 64% dos eleitores, o que lhe dá margem para crescer, foi comemorado entre os petistas, assim como o fato de Lula ser um cabo eleitoral mais forte. Por isso, o PT adotará o discurso da nacionalização. "Trabalhamos com propostas locais, mas não tem como não ter a dimensão nacional na campanha. Existe uma coincidência do ponto de vista econômico entre Covas, Doria e Bolsonaro. Vamos informar o eleitorado sobre quem são esses padrinhos", afirma o deputado José Américo (PT), coordenador de comunicação da campanha petista, referindo-se ao governador e ao presidente. Para Américo, a pandemia do coronavírus e o auxílio emergencial tendem a aprofundar o desgaste de Doria e Bolsonaro até a votação, em novembro. Na mesma linha do PT, a campanha de Guilherme Boulos (PSOL) vê impacto nacional na eleição paulistana e, embora não tenha Lula como cabo eleitoral, acaba se beneficiando do potencial de transferência de votos do ex-presidente. “Vamos respeitar a autonomia do PT, não há atrito ou disputa, mas é conhecida a boa relação de Boulos e do PSOL com Lula. Há até uma naturalidade no eleitorado democrático e popular, inclusive da base petista, de buscar a candidatura anti-Bolsonaro mais sólida”, afirma o deputado Ivan Valente (PSOL), lembrando que figuras públicas ligadas ao PT resolveram apoiar Boulos. Na opinião de Valente, isso ocorre porque Boulos é a candidatura de esquerda mais bem posicionada, segundo o Datafolha. O resultado foi comemorado, mas a campanha agora foca em conquistar eleitores da periferia, uma vez que a votação do PSOL é concentrada na elite econômica e de nível superior. Márcio França também falou em não menosprezar o potencial do PT, argumentando que a sigla tem um histórico na capital e pode angariar apoios. "O PT, com Jilmar Tatto, tende a crescer. As pessoas olham a pontuação atual, mas temos que reconhecer as boas votações do partido na cidade", disse. Para o ex-governador, que busca atrair um voto anti-Doria, a indicação de que o tucano enfrenta dificuldade para influenciar a eleição municipal —e poderia até prejudicar seu correligionário Covas— foi um sinal positivo trazido pela pesquisa, na visão de membros da campanha do PSB. Por essa leitura, o fato de Doria estar em viés de baixa na capital fortaleceria a candidatura de França. </corpo></item>
<item><titulo>Leitor critica ideia de acabar com o sistema Simples Nacional</titulo><corpo>Reforma tributária: Espero que o ministro Paulo Guedes não retire nenhum beneficio do Simples Nacional, que foi um dos poucos benefícios que os pequenos empresários tiveram ao longo dos anos ("Guedes planeja 'facada' no Sistema S e no Simples Nacional", Mercado, 24/9). Nilton Nazar (São Paulo, SP) Da mesma série... Vem aí mais um episódio dos mesmos criadores de "Taxação de bagagem vai reduzir preço da passagem", "Reforma trabalhista vai gerar empregos", "Reforma da Previdência vai gerar empregos" e "Cortar salários vai preservar os empregos". Agora é "Pagar mais impostos vai gerar empregos"... Parem de enganar o povo! Infelizmente, a equipe econômica do governo Bolsonaro é péssima e ainda não disse a que veio. É urgente a demissão de Paulo Guedes. Reinner Carlos de Oliveira (Araçatuba, SP) Eleições 2020: Eu fico me perguntando qual foi o projeto de relevância desse prefeito, seja na saúde, seja na educação, seja na mobilidade urbana. Nem a limpeza dos ônibus está sendo feita como se fazia na primeira quinzena da pandemia. O partido do prefeito já engana o povo no estado desde o fim da ditadura, quando eles eram MDB. O povo até hoje não aprendeu ("Gestão Covas é aprovada por 25% e reprovada por 27% dos moradores de São Paulo, diz Datafolha", Poder, 24/9). Raimundo Nonato Martins de Santana (Diadema, SP) Damares Hélio Schwartsman é ateu, mas pede um milagre em sua "Carta aberta a Damares" (Opinião, 23/9). A ministra não mudará suas convicções, porque deixou claro em entrevista no começo do ano de que "é o momento de a igreja ocupar a nação". Da mesma forma que o capitão não foi imediatamente preso ao enaltecer o torturador, Damares continua aí, mesmo rasgando a Constituição e enterrando o Estado laico. Adilson Roberto Gonçalves (Campinas, SP) Vibrador, comer gente e estupro: Sérgio Camargo, da Fundação Palmares, questionou se Angélica poderia ser primeira-dama após dizer que "vibrador é vida" ("Vibrador é vida", Opinião, 24/9). Eu pergunto: pode ser presidente alguém que diz publicamente que usa dinheiro público para "comer gente" e que uma parlamentar "não merece ser estuprada porque é muito feia"? Victor van Halst (Curitiba, PR) Lindinhas: Assisti ao filme "Lindinhas" (Netflix) instigada pelas declarações de Damares Alves. Penso que as escolas deveriam exibi-lo e discuti-lo com as crianças. Quanto às "cenas ousadas", nada que uma menina brasileira já não tenha "naturalizado" de tanto ver na própria casa. Maria Tereza Carvalho (Araraquara, SP) ESG O governo Bolsonaro precisa entender que ESG não é Escola Superior de Guerra, mas, sim, Environmental, Social &amp;amp; Governance. Isso é fundamental para os negócios, dos investimentos privados às relações comerciais internacionais. Walter Celaschi (Valinhos, SP) Caetano Veloso Seria engraçado se não fosse trágico: toda essa discussão envolvendo marxismo, socialismo, stalinismo. Calma, não chegamos lá ainda. O Brasil ainda vive no regime colonial, e não é a toa que no comando temos um capitão do mato. Toda vez que a senzala ensaia algum movimento a casa-grande se arrepia. O Brasil é um caso a ser estudado, não pela história, mas pela física: o tempo aqui não passa ("Não vejo nenhum neostalinismo em curso, e polêmica é maluca, diz Caetano", Ilustríssima, 24/9). Tarcisio Mello (Belo Horizonte, MG) A exata medida O espaço cedido por esta Folha para o ministro Mario Frias ("Cem dias de cultura para todos", Tendências / Debates, 21/9) é fundamental dentro de uma democracia e do conceito da liberdade de expressão. Mas é principalmente importante para termos a exata medida da cegueira do atual governo, do seu fanatismo, "terrivelmente evangélico", e do despreparo dos escolhidos por Jair Bolsonaro. Marcos Barbosa (Casa Branca, SP) Queimadas Colocar nos índios e nos caboclos a culpa pelas queimadas na Amazônia e no Pantanal é o cúmulo da irracionalidade humana materializada na mentira, na má-fé e na manipulação. Com pitadas de discriminação e preconceito. Mas mesmo assim o "mitômano" tem 40% de aprovação. Este país realmente não é sério. Pedro Valentim (Bauru, SP) Educação Senhor presidente, precisamos de uma "conversinha firme" ("Conversinha mole de ficar em casa é para os fracos, diz Bolsonaro sobre a pandemia", Cotidiano, 21/9). Sou professora e estou em casa, seguindo recomendações de órgãos de saúde. Entretanto venho trabalhando de forma remota, intensa, há seis meses. Não somos poucos, não somos fracos, não fugimos à luta nem queremos que nossos alunos não aprendam. Convido-o a uma aula via Zoom para o senhor ver, daí do palácio, a sala de aula em que a sala da minha casa se transformou. Maria de Lourdes Mancilha Nunes Matos (Itajubá, MG) #UseAmarelo pela Democracia  Recentemente declarado como de utilidade pública, o Instituto de Leitura Quindim sempre lutou pela democracia, acreditando que o acesso à literatura é um direito humano. Volnei Canônica, presidente do Instituto de Leitura Quindim (Caxias do Sul, RS) Trainee para negros As pessoas que criticam a iniciativa da Magalu não entendem o problema do racismo estrutural no Brasil e confundem igualdade com divisão em partes iguais ou isonomia. Não é a mesma coisa. A comparação com a realidade estadunidense é descabida. Iniciativas como a da Magalu são necessárias e deveriam acontecer com muito mais frequência. Que outras empresas façam o mesmo. Deivith Silva Matias de Oliveira (Fortaleza, CE) </corpo></item>
<item><titulo>Largada eleitoral</titulo><corpo>A campanha municipal está para começar. O sinal inequívoco são as pesquisas eleitorais, que já vão dando as caras. Daqui a pouco vêm a propaganda no rádio e na TV e, finalmente, as urnas. Este pleito é importante não só porque selecionará os prefeitos e vereadores dos 5.568 municípios do país mas também porque indicará quanto resta do sentimento antiestablishment que foi decisivo para a eleição de Bolsonaro dois anos atrás. Na maioria das cidades, são questões locais que determinam os resultados. Em algumas, contudo, ocorre uma espécie de nacionalização, e as diferenças ideológicas que dão os contornos da disputa pelo poder no país acabam, se não definindo o pleito, exercendo influência considerável. O fenômeno se dá em geral nas megacidades, que é onde partidos e outras forças políticas tendem a fazer seus principais investimentos. Não é coincidência que Bolsonaro, que prometia manter-se afastado das corridas municipais, apoie mais abertamente candidatos em São Paulo e no Rio. E como interpretar a vantagem de nove pontos que, segundo o Datafolha, Celso Russomanno, o homem de Bolsonaro em São Paulo, abre sobre Bruno Covas? É cedo para dizer. Convencionou-se afirmar que a pesquisa é o retrato do momento. Verdade, mas seria importante acrescentar que o processo pelo qual o eleitor forma seu voto é tudo menos linear. A melhor explicação para o vaivém das pesquisas é que, enquanto o cidadão se informa sobre a disputa (o que ocorre durante a campanha), ele rateia, tergiversa e muda de ideia, mais de uma vez, o que torna as primeiras sondagens pouco informativas. Mas, se é assim, por que fazê-las com tanta antecedência? Bem, como pesquisas são um dos elementos que as pessoas usam para informar-se, o acúmulo de várias delas acaba sendo o sinal de que chegou a hora de o eleitor pensar seriamente em quem vai votar, o que as tornará mais informativas. </corpo></item>
<item><titulo>Justiça determina penhora de imóvel de Ciro para pagar processo de Collor</titulo><corpo>O Tribunal de Justiça de São Paulo acatou o pedido dos advogados Regina Manssur e Antonio Manssur Neto para que seja penhorado um imóvel do ex-governador Ciro Gomes (PDT-CE) como forma de indenização por danos morais ao senador Fernando Collor de Mello (PROS-AL). O ex-presidente abriu um processo contra Ciro após o pedetista afirmar, em entrevista publicada em 1999, que o ex-presidente Lula deveria ter chamado Collor de “playboy safado” e “cheirador de cocaína” em debate nas eleições de 1989. A indenização foi fixada em cerca de R$ 400 mil —os quais não foram pagos por Ciro, daí o pedido de penhora. “Com o início das eleições, essa condenação vem em boa hora para demonstrar que devem ser mantidos o respeito e a lisura nos debates”, afirma Regina Manssur. Questionada, a assessoria do ex-governador não respondeu.            com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>Justiça de SP aceita queixa-crime de Olavo contra Marco Antonio Villa por xingamento de 'pornofilósofo'</titulo><corpo>O Tribunal de Justiça de São Paulo aceitou queixa-crime de Olavo de Carvalho contra o historiador Marco Antonio Villa. O guru bolsonarista acusa Villa de injúria, calúnia e difamação por tê-lo chamado de "pornofilósofo", marginal, traidor da pátria e falastrão em entrevistas e vídeos. Na primeira instância, a juíza Aparecida Angelica Correia rejeitou a queixa-crime, decisão que foi reformada pelos desembargadores da 8ª Câmara de Direito Criminal do Tribunal de Justiça de São Paulo. Com a decisão, eles reconheceram a admissibilidade da acusação, mas ainda não julgaram o mérito. “É o projeto de extremismo de direita que tem um pornô filosófico como guru”, "um canastrão, não é filósofo. Parou na antiga primeira série do ginásio, que seria hoje a quinta série do ensino fundamental, é um enganador", "ele é um enganador, ele é um enganador, falastrão. Só escreve palavrões no Twitter. O nível moral dele são os tweets", “ele é um marginal. Eu chamo ele de Jim Jones da Virgínia", são alguns trechos de falas de Villa dos quais Olavo reclama na Justiça. Gastão Filho, advogado de Olavo, diz que as falas de Villa ultrapassaram a liberdade de expressão. "As críticas de Villa entram no campo da protérvia, da maldade e do mexerico, calcadas em intrigas insuficientes para albergar direito à liberdade de expressão, uma garantia constitucional que não é absoluta". Alexandre Fidalgo, advogado de Villa, diz que o historiador fez o que Olavo faz, "crítica ácida", mas "com muito mais talento, sem atacar a honra", e que vai recorrer. No processo, ele argumentou que Villa, na "condição de historiador e jornalista", exerceu o direito de crítica ao tratar de tema de interesse público, pois diretamente ligado ao contexto do governo federal. </corpo></item>
<item><titulo>Usando canções famosas, dupla de atrizes faz paródia da política brasileira</titulo><corpo>Hoje há muitas formas de acompanhar o noticiário, e uma das mais divertidas é vendo os vídeos do Instagram de Livia La Gatto ou de Renata Maciel. Há cerca de um mês, as duas começaram a fazer paródias políticas em cima de canções populares, e o sucesso foi estrondoso. Atrizes e instrumentistas, elas já compunham letras alternativas para músicas conhecidas, como "Temaki California" no lugar de "Hotel California". Mas foi quando a pergunta "por que Michelle Bolsonaro recebeu R$ 89 mil do Queiroz?" viralizou em todo o país que as coisas mudaram. Em 24 de agosto, Livia e Renata publicaram um vídeo chamado "Responde pra gente, Bozo", no qual cantavam um pot-pourri de canções famosas, de Michael Jackson a axé, com todas as letras mudadas para questionar o dinheiro suspeito. Três dias depois, Caetano Veloso passou a segui-las no Instagram. A dupla comemorou com outro divertido vídeo, só de músicas do Caetano com as letras mudadas para a comemoração de serem seguidos pelo astro da MPB. Paula Lavigne filmou Caetano se deliciando —e se emocionando— com as paródias. Resultado: Renata Maciel pulou de 3 mil para 27 mil seguidores em seu perfil @resmaciel. Livia, que já fazia um trabalho reconhecido com personagens em seu perfil @livialagatto, saltou de 50 mil para 86 mil. Desde então, Livia e Renata passaram a se chamar Aquela Dupla e a cada dois ou três dias cantam sobre o fogo no Pantanal, alta do preço do arroz e, na última publicação, de ontem, sobre o discurso do presidente Jair Bolsonaro na ONU. A facilidade com que elas passeiam por qualquer canção impressiona. "Toco violão desde criancinha", diz Livia. Já Renata é formada em piano clássico. As duas também participam de uma banda de teatro infantil. Ambas com 34 anos, foram morar juntas após o início da quarentena, para economizar no aluguel e nas contas. O Instagram, elas dizem, é uma forma de apresentar seu trabalho para um número maior de pessoas neste momento em que ir ao teatro ficou tão difícil. "E também criticar situações horrorosas que estão acontecendo, mesmo que de maneira leve", afirma Renata, que faz muito teatro infantil e de rua. Também se apresenta como palhaça e sabe cuspir fogo. Livia já trabalha com redes sociais há quatro anos. Sua principal personagem nas redes é a argentina Consuelo Dicaboa, que faz tutoriais falidos e cujas dicas não ajudam ninguém. Em maio deste ano, sua imitação de Regina Duarte teve mais de 200 mil visualizações. </corpo></item>
<item><titulo>Tucano busca 6º mandato em Barueri, município rico e desigual da Grande São Paulo</titulo><corpo>Durante os 30 anos que viveu em Barueri, o mecânico Bruno Costa Brasileiro, nascido em 1984, viu apenas um grupo político no comando da cidade: o do prefeito Rubens Furlan (PSDB). O tucano pode chegar ao sexto mandato, caso seja reeleito em novembro um dos municípios mais ricos de São Paulo. Quando não estava no cargo, ele mesmo seguia dando as cartas na cidade em meio a um revezamento de aliados na prefeitura.​ “A gente fica preocupado com a monopolização. Não tendo com quem competir, ele acaba não tendo as prioridades que deveria ter, poderia ter investido melhor”, diz Bruno, morador do bairro Parque Viana, na periferia de Barueri. Apesar dessa crítica, diz ter votado em Furlan na eleição de 2016, afirma que Barueri cresceu nesse período e considera que a cidade evoluiu na comparação com a gestão anterior, do ex-prefeito Gil Arantes (DEM), também aliado do tucano. O domínio do grupo de Furlan coincide com o crescimento do bairro de Alphaville nos anos 1980. A região empresarial e com imóveis residenciais de luxo traz uma fatia alta de recursos para o município, sobretudo via ISS (Imposto Sobre Serviços). Barueri, que fica na Grande São Paulo, tem cerca de R$ 3 bilhões para a administração de 274 mil moradores (arrecada R$ 10,9 mil para cada habitante). Na vizinha Carapicuíba, são 400 mil moradores com cerca de R$ 509 milhões de orçamento (R$ 1.200 por pessoa). Nesse cenário, ser oposição ao grupo de Furlan tem sido uma tarefa difícil. Em 2016, ao menos três políticos desistiram de confrontar Furlan nas urnas antes do início da campanha. Neste ano, a situação não é diferente. O radialista cristão Fábio Teruel (Podemos), que despontava como possível rival, se retirou da disputa. Procurado, ele não retornou à reportagem sobre os motivos de não concorrer. Na semana passada, o partido lançou Capitão Ataliba como candidato. Dois nomes que seguem como oposição são Mari Tavelli (PSB) e Baltazar Rosa (PT). Mulher e jovem, Mari, 32, tem apoio do ex-governador Márcio França (PSB), candidato à Prefeitura de São Paulo, e diz que conseguirá levar a disputa para o segundo turno —o que nunca aconteceu na cidade. “Será que Barueri merece ser cabide de emprego para ex-prefeitos do PSDB? Vários secretários da gestão são prefeitos aposentados, que não têm ligação com Barueri e acabam vindo para a nossa cidade contribuir com esse projeto de poder”, afirma Mari. Ela se refere aos secretários de Suprimentos, Geraldo Vinholi, e de Governo, Milton Monti, que no passado já governaram, respectivamente, os municípios de Catanduva e São Manuel, ambos no interior paulista. “O mundo é outro desde 1983 e o prefeito continua o mesmo. Precisamos renovar os nomes, as ideias e os caminhos”, diz Mari, citando o ano em que teve início o primeiro mandato de Furlan na prefeitura. No caso de Baltazar Rosa, o petista critica a desigualdade na cidade, citando dados recentes do IBGE. “A renda per capita média está em torno de 4,5 salários, ao passo que 35% da população recebe menos que meio salário. A cidade tem uma distribuição de renda, a nosso ver, muito ruim. Uns com muito e outros praticamente sem nada." Rosa já disputou a prefeitura e cita a dificuldade de se obter financiamento para campanha na cidade, quando empresas ainda podiam fazer doações —a prática foi proibida pelo STF (Supremo Tribunal Federal) em 2015. Segundo ele, empresários eram desestimulados a investir em nomes da oposição. “A gente virava uma formiguinha frente a um elefante, porque o poder era muito grande”, diz o candidato petista, que acrescenta: “Não há de se falar em democracia em um lugar no qual o poder econômico consegue definir quem vai ser o representante daquela sociedade". A proibição de doações empresariais pouco mudou o cenário na eleição de 2016. Rosa foi vice de Saulo Góes (PSOL), que teve R$ 27 mil em despesas na disputa. A campanha de Furlan gastou 92 vezes mais. Foram R$ 2,5 milhões, dos quais R$ 1,6 milhão veio do próprio Furlan e R$ 517 mil bancados pelo vice, Roberto Piteri (Cidadania). Além de vencer com 84% dos votos, nenhum vereador de oposição foi eleito. Com isso, polêmicas ficaram de lado no município.            Em 2018, a gestão Furlan foi citada na Operação Prato Feito, da Polícia Civil, que investiga o desvio de recursos da merenda em várias cidades do estado. Apesar de negar envolvimento em irregularidades, Furlan demitiu dois secretários na época, ambos irmãos dele —Celso Furlan, da Educação, e Toninho Furlan, de Suprimentos. Outro problema que desafiou sua candidatura foi um processo na Justiça Eleitoral referente às eleições de 2012 que aponta abuso de poder econômico na disputa. Segundo a denúncia, foram feitos convites de inaugurações com a presença de candidatos durante o período eleitoral, o que é proibido. Após idas e vindas de recursos do tucano, esse processo teve decisão favorável à candidatura de Furlan no TRE (Tribunal Regional Eleitoral) de São Paulo. Procurado pela reportagem, Furlan não respondeu sobre esses processos. Na convenção que confirmou sua candidatura, o tucano disse que nunca cometeu irregularidades. “A oposição vasculha minha vida, inventam, denunciam coisas que não existem e não conseguem pegar nada. Não pega porque não tem e gostaria que nenhum político desse país tivesse o rabo preso." No evento, também disse que as três décadas no comando da cidade não são motivo para buscar novos nomes. “Não deu conta durante todo esse tempo? Se não tivesse dado conta teria de estar fora há muito tempo e se está é porque tem cumprido seu dever para a população mudar de vida", disse. Eleitor em Barueri, o analista de recursos humanos Jefferson Portela de Sousa, 29, morador do Parque Imperial, também na periferia, pensa de forma diferente e afirma que a continuidade atrapalha a transparência. Sousa diz gostar do bairro onde mora e que Barueri é uma cidade de oportunidades, mas aponta possíveis melhorias. “A mesma gestão não trará as mudanças necessárias nos temas de saúde e educação. Poderia ter mais qualidade nos serviços ofertados à população e também poderiam melhorar a questão da mobilidade." Em Barueri, uma pessoa leva, em média, 39 minutos para se deslocar de casa para o trabalho. Dessas viagens, 19% duram mais de uma hora. Os dados são do último Censo do IBGE, realizado em 2010. Já o auxiliar administrativo Igor Alves, 23, que vive no bairro há 17 anos, elogia o mandato de Furlan, inclusive para a população de baixa renda. “Barueri cresceu muito. É notório o crescimento que tivemos nos últimos anos. Tanto alunos mais pobres quantos os de uma classe mais alta têm o mesmo ensino em uma escola pública. A saúde também é muito acessível." Em 2016, a principal promessa da campanha era melhorar a área da saúde. As duas principais obras foram entregues: um centro de diagnóstico e um centro de especialidade. Furlan gosta de dizer que entrega “saúde de rico para pobre”. Durante a pandemia de Covid-19, a cidade não precisou construir um hospital de campanha. Por outro lado, o município é o que tem mais mortes proporcionais na Grande São Paulo. A taxa chega a 124 mortes por 100 mil habitantes —na capital são 103. Bairros da periferia como o Parque Imperial foram os mais atingidos. A prefeitura afirmou no começo da pandemia que o fato de a cidade ter uma circulação grande de moradores de municípios vizinhos ajudou a propagar o contágio. Essa relação com as cidades próximas alimenta algumas tensões. Em 2018, Furlan ameaçou fechar as portas da cidade, se os prefeitos vizinhos não melhorassem os próprios serviços. Já na convenção partidária deste ano, amenizou o tom, disse que as cidades melhoraram e que um hospital regional, promessa do governador João Doria (PSDB), aliviará o setor. Ainda no evento, repetiu que entregará uma cidade "infinitamente melhor" daqui a quatro anos. Ao mesmo tempo, deixou em aberto se poderia deixar o mandato para disputar o governo do estado. Também disse desejar o surgimento de uma nova liderança. Mas quem é de Barueri sabe que essa fila já tem a filha, a deputada federal Bruna Furlan (PSDB), o filho Rubinho, atual vice-presidente municipal do PSDB, além do irmão e vereador Toninho Furlan (PDT). Origem Nascido em Sorocaba (SP) em 1952, Rubens Furlan foi vendedor e taxista em Barueri e entrou na política aos 22 anos Vereador Eleito em 1976, pelo MDB Prefeito Em 1982, é eleito pela primeira vez para a Prefeitura de Barueri, que assume no ano seguinte Deputado estadual Em 1990, é eleito para a Assembleia Legislativa de SP Segunda posse Em 1993, assume novamente a Prefeitura de Barueri Sucessor Em 1997, então no PFL, Furlan entrega o cargo ao aliado Gil Arantes. Com a criação da reeleição, Arantes é reeleito em 2000 para mais quatro anos Terceira posse Em 2005, Furlan, no PPS, volta ao cargo de prefeito Quarta posse Em 2009, Furlan, no PMDB, inicia um novo mandato Rompimento Em 2012, dois anos após romper com Furlan, Arantes é eleito prefeito com 54% dos votos e derrota o candidato "furlanista", Carlos Zicardi Tucano Em 2015, Furlan se filia ao PSDB. No mesmo ano, Arantes é afastado do cargo por denúncias de lavagem de dinheiro, mas retoma o mandato graças a uma liminar judicial Trégua Em 2016, Arantes alega problemas de saúde e desiste de disputar a reeleição, o que é visto como um sinal de paz. Furlan é eleito prefeito com 84% dos votos Quinta posse Em 2017, Furlan dá início ao seu atual mandato​ </corpo></item>
<item><titulo>Serviços do Google apresentam instabilidade temporária em vários países</titulo><corpo>Usuários do Google em diversos países relataram na noite desta quinta-feira (24) instabilidade nos serviços da empresa, como Gmail, YouTube e Google Drive. Os problemas relatados incluem lentidão e erro ao carregar as páginas. No início da madrugada desta quinta-feira (25), os serviços pareciam estar funcionando normalmente. O site Downdetector.com registrou relatos de instabilidade por usuários do Google em vários países, incluídos Estados Unidos, Japão, Austrália e Peru, bem como no Brasil. O jornal americano The New York Times disse que o Google está investigando as causas da instabilidade e descarta a possibilidade de ter sido alvo de um ciberataque. A Folha entrou em contato com o Google, mas não obteve resposta. </corpo></item>
<item><titulo>Santos vence no Equador e deixa vaga encaminhada na Libertadores</titulo><corpo>O Santos derrotou o equatoriano Delfín por 2 a 1, fora de casa, em partida que terminou na madrugada desta sexta-feira (25). Com o triunfo, manteve-se na liderança do Grupo G da Libertadores e se aproximou de uma vaga nas oitavas de final da competição. O atacante Marinho abriu o placar no estádio Jocay aos 18 minutos, e o equatoriano Juan Rojas empatou no segundo tempo, aos 29. Mas na reta final, aos 36, Jean Mota garantiu a vitória para o time brasileiro. O Santos chegou aos dez pontos a duas rodadas para o encerramento da fase de grupos, seguido pelo argentino Defensa y Justicia, que soma seis após bater na quarta-feira (23) o paraguaio Olimpia, o terceiro, com cinco. Com apenas um ponto ganho, o Delfín é o lanterna da chave. O campeão equatoriano ficou com dez jogadores aos 40 minutos do primeiro tempo, após a expulsão do zagueiro uruguaio Carlos Rodríguez, que recebeu o segundo cartão amarelo. O técnico Cuca colocou em campo um time disposto a dominar a partida. E desde o início, o time paulista garantiu a posse de bola com a rápida recuperação de Pará e Carlos Sánchez, e as boas investidas do venezuelano Yeferson Soteldo, principal arma ofensiva dos santistas, autor do passe para Marinho abrir o placar. </corpo></item>
<item><titulo>Próxima crise financeira pode chegar em breve</titulo><corpo>Qual é a probabilidade de que uma nova crise financeira aconteça, em sua estimativa? Este mês, os pesquisadores da consultoria Oxford Economics fizeram essa pergunta a 162 empresas internacionais. A média das respostas oferecidas foi de 20%, quanto aos próximos dois anos. É uma probabilidade duas vezes maior do que a estimada para uma segunda onda mundial da pandemia Covid-19 e, lamentavelmente, também mais alta que a de que uma vacina bem-sucedida para a doença seja desenvolvida rapidamente. Esses temores já têm consequências tangíveis: causaram uma queda de confiança maior do que os números brutos justificariam, na pesquisa da Oxford Economics este mês. “Nossa análise sugere que o medo de uma crise financeira responde por boa parte do pessimismo”, disse Jamie Thompson, o economista que comanda a pesquisa. Isso deveria preocupar os investidores ainda que não porque seja provável que uma crise financeira estoure de imediato –ao menos não uma crise capaz de capturar as manchetes como a de 2008. Pelo menos dois fatores atenuam esse risco. Para começar, o Federal Reserve (Fed), o banco central dos Estados Unidos e outros bancos centrais deixaram claro que “farão o que quer que seja necessário”, para citar a promessa de Mario Draghi em 2012, a fim de manter os mercados em funcionamento durante a pandemia. Os acontecimentos em março serviram como exemplo: quando o mercado de títulos do Tesouro dos Estados Unidos congelou, o Fed entrou na parada com medidas extraordinárias de sustentação da liquidez. Segundo, os bancos não são a fonte do choque econômico, este ano. Também estão capitalizados de modo muito mais adequado, nos Estados Unidos e em boa parte da Europa, do que estavam em 2008. “Os grandes bancos dos Estados Unidos entraram nesta crise em condição forte, e o Federal Reserve tomou medidas importantes para ajudar a manter a resiliência dos bancos”, disse Randal Quarles, um importante dirigente do Fed. Ou, nas palavras do grupo de estatísticas financeiras Morningstar, “o risco de insolvência e de uma crise de capital no sistema financeiro dos Estados Unidos parece ser muito mais baixo, desta vez”. Mas há um porém: uma crise financeira nem sempre se materializa da mesma forma que aconteceu no caso do colapso do banco Lehman Brothers. Às vezes, o desgaste financeiro emerge de maneira mais insidiosa. Os puristas podem contestar que esse tipo de cenário mereça descrição como “crise”. Mas o ponto chave é que o desgaste crônico pode ser muito debilitador para a economia, como os respondentes da pesquisa da Oxford Economics certamente sabem. Um dos problemas que afligem as finanças, de acordo com Carmen Reinhart, economista chefe do Banco Mundial, é que o endividamento de muitas instituições já era astronômico mesmo antes da Covid-19. “Se você observar as vulnerabilidades do setor financeiro, em longo prazo é difícil não encarar a situação com pessimismo”, ela me disse durante um seminário na web. A isso devemos acrescentar que continua impossível calcular a escala real das perdas de crédito causadas pela Covid-19 enquanto a pandemia persiste, especialmente porque as normas generalizadas de tolerância quanto ao não pagamento de créditos ocultam boa parte do estrago. “Ainda que os bancos não sejam a origem da crise, eles não podem imaginar que escaparão incólumes”, apontou Hyun Song Shin, economista chefe do Banco de Compensações Internacionais. “A fase de liquidez imediata da crise [agora] está dando vez à fase de solvência, e os bancos sem dúvida arcarão com o grosso da carga”. Os grandes bancos dos Estados Unidos elevaram suas reservas para lidar com isso. Mas Reinhart teme que os bancos de países como a Índia e a Itália estejam menos preparados. Além disso, as taxas de juros ultrabaixas erodem a lucratividade dos bancos. Outra questão é que é difícil modelar riscos futuros devido à falta de precedentes históricos. “Crises em geral acontecem por conta de um ciclo de expansão e contração, e os investidores sabem que forma esse tipo de ciclo toma. A situação atual é diferente”, acrescenta Reinhart. À medida que mais e mais atividades financeiras passam a fluir pelo setor não bancário, via mercados de capital, surpresas desagradáveis podem irromper facilmente. O gatilho para o congelamento do mercado de títulos do Tesouro em março, por exemplo, estava nos fundos de hedge (fundos de “proteção”, que reduzem ou eliminam os riscos com a variação de preços), um setor que as autoridades regulatórias conhecem menos do que aos bancos. Se ou quando as taxas de juros subirem, novos choques desse tipo podem surgir. Como o Deutsche Bank disse aos seus clientes esta semana, “vemos risco crescente de desordenamento financeiro mais adiante, [por conta] da supervalorização crescente de ativos e da alta nos níveis de endividamento”. É claro que um desordenamento como esse pode não merecer manchetes garrafais, ainda mais se considerarmos todas as demais notícias preocupantes que circulam agora. Mas os investidores precisam lembrar do seguinte: caso as instituições de empréstimo reajam a uma alta oculta no nível de calotes – e, acima de tudo, ao medo do desgaste futuro -, isso pode tornar as condições de crédito mais severas a despeito das políticas adotadas pelos banco centrais. “As pesquisas de opinião [já] mostram um aperto significativo nas condições de empréstimo”, observou Shin. Ou, como aponta Reinhart, “uma compressão de crédito parece realmente muito provável”. Não admira que a Oxford Economics tenha constatado que temores quanto às finanças estão envenenando a confiança, ou que probabilidade de uma recuperação econômica em forma de V pareça cada vez mais baixa. Tradução de Paulo Migliacci </corpo></item>
<item><titulo>Prefeitura de SP abrirá nova data para retomada de atividades extracurriculares</titulo><corpo>A Prefeitura de São Paulo vai abrir nova data para que as escolas da rede municipal possam aderir ao projeto de reabertura para atividades extracurriculares. Além de 7 de outubro, elas poderão retornar também a partir de 19 de outubro. Há uma preocupação de que a adesão à reabertura parcial seja baixa no dia 7, com pais e professores relutando em voltar a algum tipo de rotina.    *   Cada escola reunirá o conselho que inclui familiares antes de tomar a decisão.            com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>Perto de completar 100 anos, Folha lança seção sobre longevidade</titulo><corpo>Neste domingo (27), a Folha lança a seção Como Chegar Bem aos 100, que vai abordar temas ligados à longevidade, como saúde, conhecimento, finanças e moradia. Essa série de textos, que integra os projetos especiais do centenário da Folha, será publicada até o mês de fevereiro de 2021, quando o jornal celebra seus 100 anos. Com um novo texto todo domingo, sempre assinado por especialistas, a seção será publicada na página online dedicada aos cem anos da Folha. O espaço tem curadoria do médico gerontólogo Alexandre Kalache, 74, doutor em saúde pública pela Universidade de Oxford. Ele trabalhou por 14 anos como diretor do Programa Global de Envelhecimento e Saúde da Organização Mundial da Saúde (OMS) e é hoje presidente do Centro Internacional da Longevidade no Brasil. O médico ainda é membro de conselhos consultivos na OMS, no Fórum Econômico Mundial e na Associação Mundial de Demografia e Envelhecimento. Kalache também vai assinar alguns dos textos, como o que será publicado neste domingo (27). </corpo></item>
<item><titulo>Os rolos da família Bolsonaro</titulo><corpo>Sempre achei que o objeto da advocacia fosse o estudo das leis e de seus adendos, emendas, petições, parágrafos e ab-rogações. Estava enganado. Nenhum advogado hoje irá longe sem um pós-doc na investigação de contratos, saques, depósitos, transferências e transações financeiras em geral, especialmente as ilícitas. Um ramo dessa disciplina é o que tenta entender por que os praticantes de tais operações tanto se casam e descasam entre si e não param de fazer negócios uns com os outros. Depois do intenso trabalho de desmonte dos trânsitos milionários do PT e de outros partidos com empresas e governos, é a vez de um mergulho em águas igualmente turvas: os rolos da família Bolsonaro. Os Bolsonaros legítimos não passam de meia-dúzia, compreendendo o titular, seus filhos e suas atuais mulheres, mas, em 30 anos de ação nos gabinetes oficiais, arrolaram um histórico de práticas e de associados que está levando a Justiça à loucura. É uma infernal ciranda de dinheiro originário da compra e venda de imóveis, depósitos fora do expediente, lojas de chocolate e salários de assessores que triplicavam ou se reduziam à metade, protagonizados por funcionários invisíveis que se revezavam passando dois ou três meses em cada cargo e um turbilhão de mulheres, ex-mulheres, filhas, noras, ex-noras e até vendedoras de açaí, todos aparentemente comandados por um homem que só pode ser um gênio da administração: Fabrício Queiroz. Outra característica é a de que, exceto pelos cheques mágicos na conta da primeira-dama, tudo era feito em dinheiro vivo, transportado para cima e para baixo não se sabe se em envelopes, valises ou malas. Nem o governo Temer foi tão ativo nessa arte. Os adeptos dos Bolsonaros alegam que, agora, acabou a farra de dinheiro do passado. De fato, os Bolsonaros parecem movimentar menos grana. O baixo clero, por definição, voa abaixo do radar. </corpo></item>
<item><titulo>O desmonte da CDHU é a troca da política habitacional por financiamento bancário</titulo><corpo>De autoria do governador de São Paulo, João Doria, o projeto de lei 529/2020 propõe a extinção da Companhia de Desenvolvimento Habitacional e Urbano de São Paulo, a CDHU. A justificativa apresentada é a de estabelecer medidas voltadas ao ajuste fiscal, bem como a suposta “perda de espaço” da CDHU para os programas Casa Paulista e Minha Casa Minha Vida. Para as pessoas que desconhecem, a companhia é voltada a executar programas habitacionais para famílias de baixa renda. Primeiro, vale destacar a importância da companhia. À coluna, Irene Rizzo, funcionária da CDHU há mais de 40 anos, afirmou: “A implementação do atendimento habitacional, pela CDHU, abrange a produção de novas moradias, urbanização de favelas, intervenções em áreas de risco, de proteção ambiental, enfim, contribui para qualificar o meio urbano e a moradia. Este atendimento é um dos elementos necessários à cidadania da população de baixa renda e seu desenvolvimento, em conjunto com a saúde, educação”. Quanto à afirmação do governador sobre a perda de espaço ante outros programas sociais, os quais vêm sendo também desmontados, a arquiteta e professora da Faculdade de Arquitetura e Urbanismo da Universidade de São Paulo Catarina Teixeira afirmou: “A CDHU não perdeu espaço na operação direta da construção e financiamento habitacional para a Casa Paulista, as parcerias público-privadas ou o antigo programa Minha Casa Minha Vida, pois ela produz moradia para uma população que não acessa financiamento e precisa de uma parcela alta de subsídios”. Estamos, contudo, no plano da lógica neoliberal. Se há problema de caixa, qual a responsabilidade do partido que está no poder do estado há quase 30 anos? E mais: por que, diante de uma suposta necessidade de ajuste, são as políticas de moradia as atingidas e não as isenções fiscais dos amigos do rei? Quem resume o absurdo é o advogado integrante do movimento de moradia e ganhador do Prêmio Internacional da Paz de Aachen, Benedito Roberto Barbosa: “Uma companhia com mais de 50 anos de existência está sendo extinta em três parágrafos, meia folha de sulfite. Isso mostra a importância que o governador Doria dá à companhia”. As palavras de Benedito trazem o descaso do governador com a regularização urbana. Trata-se de um político com histórico no tema. Basta se lembrar das paredes do bairro da Nova Luz sendo demolidas com gente dentro. Basta lembrar também que estamos a falar de alguém que teve parte da construção de sua mansão em Campos do Jordão apontada como ilegal, ocupando área pública. Falando nisso, Campos do Jordão não se resume ao boêmio bairro de Capivari, sendo uma cidade com profunda desigualdade social e habitações temerárias. E a CDHU, como apontam o Núcleo de Habitação e Urbanismo da Defensoria Pública de São Paulo e o Instituto Brasileiro de Direito Urbanístico, é a mais importante entidade de política pública habitacional no interior do estado. Entre 1967 e 2010, a CDHU promoveu a entrega de 499.822 unidades habitacionais, sendo 57% delas no interior. Apenas em 2019, a CDHU entregou mais de 6.000 unidades, beneficiando 1.140 famílias com urbanização de favelas e concessão de 9.455 auxílios-moradia. Ainda há muito a ser feito: o estado de São Paulo contabiliza um déficit habitacional de cerca de 1,8 milhão de domicílios, segundo estudo da FGV. Se a Constituição demanda a moradia como um direito social, uma política frontal de desmonte incorre em evidente inconstitucionalidade. É importante frisar que a extinção da CDHU vai significar que pessoas que ganham até R$ 2.000 por mês e não conseguem empréstimos de bancos estarão condenadas a não conseguir acesso à moradia, ao passo que essa lógica privatista serve aos interesses imobiliários capitalistas. Será a troca da política habitacional com subsídios por financiamento bancário, prejudicando a população mais vulnerável. “Extinguir uma companhia de habitação que produz habitação de interesse social, com recurso do orçamento, substituindo por parceria público-privada com financiamento bancário vai excluir a população de baixa renda, idosos, indígenas, remanescentes de quilombos”, denuncia Benedito. Cabe às instituições de Justiça, deputadas e deputados e aos cidadãos e cidadãs se mobilizarem, cobrarem e buscarem informações sobre o tema, que podem ser encontradas no site ficacdhu.com.br. </corpo></item>
<item><titulo>Novo apaga perfil de Filipe Sabará de site oficial do partido</titulo><corpo>O Novo retirou o perfil de Filipe Sabará de seu site oficial, no qual lista todos os seus pré-candidatos a vereadores e prefeitos pelo país. A exclusão aconteceu após o empresário ter sido suspenso temporariamente pela comissão de ética do partido na quarta-feira (23) e ter tido sua pré-candidatura à Prefeitura de São Paulo interrompida. As páginas de pré-candidatos a prefeituras de outras capitais, como Fred Luz, no Rio de Janeiro (RJ), e Orlando Silva Neto, em Florianópolis (SC), seguem ativas. No entanto, já não há mais menção a Sabará. O link que abrigava uma página com o perfil do empresário agora exibe uma mensagem de erro: "404 Oops! The page you are looking for does not exist [A página que você procura não existe]." O Novo não divulgou até o momento os motivos para a suspensão de Sabará. O partido determinou que a pré-candidatura de Sabará seja interrompida enquanto o processo não é julgado. Nas últimas semanas, Sabará viu-se no centro de polêmicas com o Novo. Após ter dito em entrevistas que considera Jair Bolsonaro (sem partido) melhor que João Doria (PSDB) e que acredita que Paulo Maluf foi o melhor prefeito que São Paulo já teve, tornou-se alvo de críticas, especialmente de João Amoêdo, fundador da sigla. Ele também tem sido criticado por suposta falta de transparência. Como revelou o Painel, ele enviou declaração de bens de R$ 15 mil e depois a retificou para R$ 5 milhões. Alterações em seu currículo na plataforma LinkedIn também foram atacadas como manobras para turbinar seu currículo. Ele diz que fez as mudanças apenas para dar mais clareza às informações. Sabará afirma ser vítima de perseguição de Amoêdo e de uma "ala esquerdista do Novo", que não aceitam suas posições. Ao Painel ele disse que Romeu Zema, governador de Minas Gerais, é o verdadeiro líder do partido. </corpo></item>
<item><titulo>Novatos na berlinda</titulo><corpo>Até a semana passada, apenas um governador de estado havia sido impedido no Brasil, o alagoano Muniz Falcão, no longíquo 1957. Hoje, dois chefes estaduais sofrem processo de impeachment. O caso mais sério é o de Wilson Witzel (PSC), no Rio de Janeiro, contra quem pesam evidências contundentes de desvios na área da saúde. O governador, que já tinha sido afastado por ordem judicial, teve seu processo de impedimento aberto pela Assembleia Legislativa por 69 votos a 0 na quarta (23). Ele faz companhia agora a Carlos Moisés (PSL), de Santa Catarina. No dia 17, a abertura do seu processo registrou 33 deputados favoráveis, 6 contrários e 1 abstenção. A acusação contra Moisés se estende à vice e diz respeito a um reajuste salarial concedido a procuradores por decreto, sem aval legislativo. O que une ambos os episódios é a origem dos atingidos. Tanto o fluminense quanto o catarinense eram novatos na política cujas chances eleitorais pareciam desprezíveis no início da disputa de 2018. Os dois se elegeram associados à onda conservadora que acabou por levar Jair Bolsonaro ao Planalto. Os governadores representavam bem duas das forças simbólicas que impulsionaram a maré bolsonarista. Witzel era juiz, e Moisés usava sua denominação como bombeiro militar, comandante, para compor o nome apresentado na urna. Em ambos os casos, além da derrocada política, há fatores de disputa intestina no bolsonarismo a temperar os enredos em curso. Witzel rompeu com o presidente e se lançou candidato à sua cadeira antes de completar o primeiro ano de mandato. Ele acusa os órgãos investigativos de perseguição e aponta Bolsonaro como maior interessado em sua ruína política. Ao se defender na Assembleia Legislativa na quarta, o ex-juiz moralista usou argumentos semelhantes aos que ouvia de adversários no passado: "Se essa Casa aderir ao lavajatismo, não haverá mais quem possa defender a sociedade". No caso de Moisés, a acusação de improbidade surgiu após seu afastamento de Bolsonaro e uma aproximação com João Doria (PSDB-SP), que se movimenta para concorrer à Presidência em 2022. Lideranças ligadas ao presidente trabalham para que a vice-governadora Daniela Reinehr seja isentada de responsabilidade e assuma o posto de Moisés se ele for removido. Outros governantes eleitos em 2018 como novidade na política também enfrentam agruras no cargo, Romeu Zema (Novo-MG) à frente. Se tudo isso pode oferecer alívio para os atores tradicionais, trucidados nas urnas dois anos atrás, deveria servir também como lição para todos que se desviam da responsabilidade de governar --e não só para os que surfam na antipolítica. editoriais@grupofolha.com.br ​ ​ </corpo></item>
<item><titulo>Nós humanos às vezes somos histéricos</titulo><corpo>No pronto-socorro de um hospital, um jovem recebia atendimento por se debater continuamente. Aparentava estar inconsciente, de olhos quase sempre cerrados. Por vezes deixava de balançar seus braços para agarrar e agitar as grades da maca. Os que tentavam socorrê-lo não se recordavam de outra convulsão tão dramática. Para agravar a situação, as tentativas de medicar quase sempre eram rechaçadas por chutes e socos. E os espasmos continuavam... Andares acima, uma mulher dizia estar com as pernas paralisadas. Vigiada por familiares, tentava exaustivamente mover seus membros inferiores, mas não conseguia contrair um único músculo abaixo da cintura. Horas após, incentivada pelo médico, levantou-se e caminhou cambaleante até a porta de seu quarto. Em nenhum momento perigou cair. Esses dois casos supostamente diferentes têm algo em comum, a inconsciência. Pois é impossível a alguém, inconsciente durante uma crise epiléptica, conseguir agarrar algo e agredir a quem se aproxima de seringa na mão. E também ninguém incapaz de mover minimamente as pernas conseguirá caminhar. Inconsistência é uma pista para o diagnóstico de transtorno funcional, a condição que faz os sintomas iludirem pela falsa sugestão de haver uma doença específica que não existe. No passado, os dois pacientes seriam caracterizados como histéricos. Esse termo tem sua origem na palavra grega hystera, que nomeia útero. Uma tradição milenar ensinava haver algo de errado neste órgão para provocar o comportamento exagerado; portanto, da manifestação clínica sem a causa clínica. Esse termo foi considerado pejorativo por ligar uma víscera feminina a um tipo de transtorno. Apenas no século 19 alguns médicos iluminados perceberam que o problema não estava no útero, mas no cérebro. Esse reconhecimento, um dia, faria o termo “histeria” cair em desuso e ceder a vez para “transtorno funcional”. Charcot (1825 –1893), o pai da neurologia moderna, se interessou pelas desordens reconhecidas à sua época como histéricas. Estudioso, elaborou uma teoria para compreender o que causaria tanto sofrimento. Para ele, fatores traumáticos físicos, emocionais e até mesmo sexuais seriam as causas dos sintomas, que só emergiriam depois de um período de elaboração. O neurologista dizia que os “histéricos” eram muito sugestionáveis. Sigmund Freud (1856–1939), aluno de Charcot, introduziu o conceito de defesa, um processo psíquico para soterrar as memórias dolorosas. Porém, esse artifício provocaria um conflito psicológico que se extravasaria através das manifestações histéricas. As publicações freudianas ganharam importância e fama, o que deixou o estudo da histeria nas mãos de psiquiatras e psicólogos. Os neurologistas, por sua vez buscavam correlacionar lesões anatômicas às doenças e aos sintomas.                                 Contudo, estima-se que, em algumas clínicas neurológicas, 16% dos pacientes sofrem de transtornos funcionais. Portanto, neurologistas continuam muito próximos a essas desordens, presentes em casos clínicos que levantam questões por vezes complicadas. Estaria o paciente a simular? Há um sintoma amplificado? Ou as manifestações são armadilhas da inconsciência? Felizmente a compreensão de como o cérebro trabalha vem a nos ajudar. Estudos científicos demonstram algumas das peculiaridades neurais nos quem têm o sintoma, mas não deveriam ter. Para iniciar a explicação, meu caro, saiba da existência do mecanismo encefálico que lhe faz ter a autopercepção do domínio de seu corpo. Essa é uma atribuição mental que diferencia os que se equilibram em uma corda bamba, dos que não. As pesquisas apontam que as áreas cerebrais envolvidas nesse senso estão comprometidas em quem possui transtorno funcional, então os movimentos ”saem do comando”. Além disso, nessas pessoas, a amigdala cerebral, a estrutura que nos causa a experiência do medo, responde mais a qualquer estímulo. Isso tudo faz com que tais humanos antecipem negativamente o que está por vir. De fato, o transtorno funcional não é simulação. E traumas prévios como diziam os estudiosos da histeria, podem estar no centro da gênese desses problemas. Mas ninguém está livre de sofrer um sintoma de uma doença que não existe. Ou de acreditar que há algo de errado com o físico, quando não há. Referências:  </corpo></item>
<item><titulo>No epicentro da pandemia no México, vírus agrava pobreza e deixa trabalhadores sem alternativa</titulo><corpo>O homem da barraca de verduras vizinha à de Christopher Arriaga morreu primeiro. Um cliente antigo foi o seguinte, depois outro. Poucos dias depois, um velho vendedor de cenouras adoeceu e morreu na mesma semana. Logo, o coronavírus estava invadindo as vastas passagens gradeadas da "Central de Abasto", o maior mercado de produtos agrícolas do Hemisfério Ocidental, e o pai de Arriaga também adoeceu. Dezenas de pessoas do mercado morreram, talvez centenas. Nem mesmo o governo sabe com certeza. "Tem um momento em que você começa a ver as pessoas morrendo, e o estresse começa a destruí-lo", disse Arriaga, 30. "Isso me fez entender como se sente um animal que cai na armadilha." Médicos e autoridades dizem que o aumento das infecções quase os esmagou, irradiando-se do mercado para áreas de toda a cidade e do México. Tornou-se o epicentro do epicentro, o coração pulsante de um bairro que registrou mais mortes por Covid-19 do que qualquer outra área da capital, que é o centro da crise nacional. Nenhuma região do mundo foi tão devastada pela pandemia quanto a América Latina. México, Brasil, Peru e outros países latino-americanos —prejudicados por sistemas de saúde fracos, grande desigualdade social e indiferença governamental— têm das mais altas taxas per capita de mortes pelo vírus no mundo. Ao contrário da Europa, dos Estados Unidos e de muitas outras regiões, o surto na América Latina não ocorreu em ondas. Ele chegou furiosamente na primavera e continuou durante meses, com poucos dos alívios desfrutados, ainda que brevemente, em outros lugares do mundo. Na primeira semana de setembro, os dez países com o maior número de mortes per capita eram todos da América Latina e do Caribe. Em Iztapalapa, que abriga o mercado, estava claro desde o início que o vírus atacaria com força. De todos os distritos da capital mexicana, é o mais populoso e denso, com cerca de 2 milhões de pessoas reunidas em 116 km² de intenso comércio e construção praticamente ininterrupta. A pobreza circunscreve a vida, com escassez crônica de água. Centenas de milhares de pessoas vivem dia a dia com muito mais medo da fome do que de qualquer vírus. Com o passar dos meses, aquele ceticismo profundo entre pessoas como Arriaga —os trabalhadores que alimentam a Cidade do México e grande parte do país— se transformou em choque e, afinal, em resignação quando seus vizinhos, amigos e entes queridos morreram e seu bairro tornou-se o marco zero do surto. As autoridades da Cidade do México, temerosas de que o governo federal estivesse subestimando a epidemia, começaram a calcular as perdas por conta própria. Em poucas semanas, reconheceram que o número de mortes na capital foi três vezes maior que o informado ao público. Hoje o México tem o quarto maior número de mortes no mundo, com mais de 70 mil vidas oficialmente perdidas para o vírus. Os especialistas dizem que a contagem real pode incluir mais dezenas de milhares. Em Iztapalapa, o vírus deixou poucas vidas intactas —se não por doença, pelo menos por dificuldades econômicas. A fome assombrou pessoas que nunca se consideraram pobres, e os rituais que uniram a comunidade por gerações foram cancelados, incluindo uma das maiores celebrações cristãs da América Latina, que foi suspensa pela primeira vez em mais de 150 anos. Uma nova realidade se instalou para muitos: uma paralisação econômica prolongada era claramente impossível. As pessoas podiam usar máscaras e se distanciar tanto quanto possível, mas quase ninguém tinha dinheiro para ficar em casa. Eles tinham que continuar trabalhando. Para a grande maioria das pessoas, correr o risco de adoecer ou morrer simplesmente se tornou o preço da sobrevivência. A região agora se prepara para uma das piores crises econômicas do mundo. As velhas feridas da desigualdade estão se agravando, e os pobres acrescentarão 45 milhões de pessoas a suas fileiras, afirma a Organização das Nações Unidas. Algumas autoridades se preparam para uma década perdida. Os gastos oficiais para contrabalançar a pandemia no México estão entre os mais baixos do mundo, e isso provavelmente condenará milhões de habitantes a dificuldades constantes e, aos olhos de vários economistas, desnecessárias. As tentativas de Arriaga de ficar longe do mercado duraram apenas um mês, antes de ele gastar todas as economias de sua vida e voltar ao trabalho com medo. "Não tenho mais nada", disse ele em um fim de semana recente, preparando-se para mais uma longa noite no mercado. "É ir lá e enfrentar o vírus ou ficar aqui sentado e morrer de fome." Não importa o quanto o surto tenha se agravado, o mercado nunca fechou totalmente. Não poderia. O México precisa muito dele. A Central de Abasto se estende por 3 km², com corredores intermináveis de frutas e vegetais que abastecem 80% da capital e 30% do país. Todos os dias chegam caminhões de praticamente todos os cantos do México, carregados com toneladas de abacates, melões, abacaxis, cebolas. Quando a epidemia começou no México, em março, mais de 100 mil pessoas trabalhavam lá —vendedores, compradores, motoristas, faxineiros—, e mesmo um mês depois quase ninguém no mercado usava máscara. Mas o tráfego casual de pedestres havia diminuído muito, alimentando mais raiva pela queda dos negócios do que cautela. As autoridades colocaram placas avisando sobre a Covid-19 e pedindo aos trabalhadores que relatassem doenças. No começo, a maioria os ignorou. "Acho que eles inventaram isso para aumentar os preços", disse Arriaga sobre o vírus em março, jogando um saco de 20 quilos de ervilhas numa prateleira. "Não seria a primeira vez." Seu vizinho, que vendia alcachofras em cestas, concordou com a cabeça. "Olhe em volta", disse ele. "Você vê alguém aqui morrendo?" Muitos o fariam, em breve. Em maio, as autoridades estimaram que uma em cada dez pessoas que precisaram de um respirador mecânico na Cidade do México estava no mercado. No final de abril, um surto violento estrangulava Iztapalapa, com reportagens locais chamando-a de o lugar mais atingido em todo o México. Enquanto alguns de seus concorrentes haviam fechado, María de los Ángeles Aquino Ramírez ficou diante de um caldeirão fervente, mexendo um grosso ensopado vermelho de pimentas e bucho de boi, produto muito apreciado que ela vendia diante de seu açougue, na esperança de aguentar enquanto pudesse. "Não podemos fechar", disse. As máscaras ainda eram exceção entre as centenas de pessoas na rua. Aquino usava uma, mas principalmente para evitar ser incomodada pelas autoridades. O governo local estava levando as coisas a sério. Mas a desinformação era tão generalizada quanto o próprio vírus. O celular de Aquino transbordava de clipes enviados via WhatsApp. Alguns afirmavam que o vírus era uma conspiração chinesa, outros que o alvejante de roupas era um remédio eficaz. Até o presidente Andrés Manuel López Obrador apresentou suas próprias teorias, argumentando que uma consciência limpa ajudava a prevenir a infecção. "Ouvi dizer que o governo está pagando às pessoas para declarar que seus parentes morreram de Covid", sussurrou Aquino. "Tenho duas amigas a quem ofereceram dinheiro." Na melhor das hipóteses, os rumores semeavam confusão e dúvida. Na pior, eram uma sentença de morte. Então as autoridades tomaram uma atitude drástica, fazendo exatamente o que Aquino e seu marido temiam. O mercado Central de Abasto permaneceu aberto, mas os mercados ao ar livre em Iztapalapa foram suspensos —todos os 354— durante um mês, paralisando pequenos comerciantes como Aquino e 40 mil outros trabalhadores do bairro. Seu vizinho no mercado, Eusebio Galvan Arreola, quase desmaiou ao saber da notícia. Pai de dois filhos, ele ganhava cerca de US$ 75 (R$ 418) por semana vendendo brinquedos, cortadores de unhas e escovas e, uma semana antes, havia dobrado suas compras de produtos para sobreviver à pandemia. Agora ele não tinha onde vendê-los, e apenas US$ 150 (R$ 836) —as economias de sua vida— para sobreviver. "Não me importo com esse vírus", disse ele, caindo em um banquinho de plástico, quase tombando. "Não tenho como sobreviver." Os corredores vazios cheiravam a água sanitária e frutas azedas. Trabalhadores de saneamento marchavam em macacões sintéticos brancos, distribuindo gel e gritando em megafones para os jovens, os velhos e os doentes irem para casa. Em maio, a Central de Abasto estava assustadoramente vazia. A agitação das semanas anteriores havia desaparecido. Restavam apenas os trabalhadores necessários para alimentar a nação. O vírus infiltrou-se nas áreas circundantes; em uma única rua logo atrás do mercado, pelo menos 40 pessoas morreram de infecções de Covid. A polícia vigiava as entradas, medindo a temperatura das pessoas. Profissionais de saúde examinaram os fornecedores. Comerciantes menores como Arriaga tinham saído, na maioria; as portas de suas barracas fechadas, os produtos deixados para trás começando a estragar. Entre os vendedores, a negação deu lugar ao desespero. Pedro Torres, presidente do sindicato dos produtores de frutas e hortaliças, disse que 50 pessoas que ele conhecia morreram no final de maio. Dois irmãos que construíram um império de produtos do zero. Um homem de 90 anos que se recusou a não trabalhar e ficar em casa. Um vendedor de tomates e abobrinhas que sempre usava máscara e luvas. "Este lugar reúne centenas de milhares de pessoas", disse Torres. Ele também tinha adoecido. "Espalhou-se por todo lado", afirmou. Depois que o pai adoeceu, Arriaga fugiu da cidade, indo para a casa da mãe na cidade de Chalco. Pela primeira vez em cinco anos, ele tirou uma folga. Parecia estranho, como um prazer culpado. Ele costumava brincar que seu sonho era dormir até as 10 horas, mesmo que só por um dia. "Foi muito bonito passar um tempo com minha mãe, irmão e irmã", disse ele. "Apesar de todas as coisas ruins que aconteceram, pelo menos isso foi um presente." Seu pai se recuperou, mas Arriaga sobreviveu apenas um mês antes de esgotar todas as suas economias. Com o coração apertado, voltou para Iztapalapa e retomou o trabalho no mercado. Os vendedores lá agora operam suas barracas com equipes reduzidas, a energia cinética de antes abafada pelo medo. As máscaras são predominantes hoje. E em todos os níveis há simplesmente menos. Menos clientes. Menos vendas. E a sensação de que o pior ainda está por vir. </corpo></item>
<item><titulo>Juiz defende direito de criticar trainee exclusivo para negros</titulo><corpo>Os juízes do trabalho têm o direito de manifestar suas opiniões sem que isso resulte em constrangimento ou censura, afirma o presidente da ABMT (Associação Brasileira dos Magistrados do Trabalho), Otávio Calvet. Dissidência da Anamatra (Associação Nacional dos Magistrados da Justiça do Trabalho), a ABMT divulgou nota pública em defesa da juíza Ana Luiza Fischer, que criticou, no Twitter, anúncio da rede Magazine Luiza de aceitar apenas candidatos negros em seu programa de trainee para o próximo ano, decisão tomada também pela Bayer. Em republicação de postagem que questionava se a medida era um “racismo do bem”, ela afirmou: “Discriminação na contratação em razão da cor da pele: inadmissível”. A magistrada disse também que a Constituição proibiria uma medida como a anunciada pela loja. Fischer, por sua vez, foi criticada pela presidente da Anamatra, Noemia Porto, para quem, o trainee exclusivo a candidatos negro é, além de constitucional, exigível. Para o presidente da ABMT, a Anamatra não poderia ter assumido uma posição crítica como sendo da categoria. “É um absurdo sua presidente vir externar uma posição parcial sobre o tema, como se aquilo fosse uma verdade absoluta no nosso meio, o que não é”, afirma. Calvet diz que a oposição da ABMT não é em relação ao mérito —se, por exemplo, os programas de trainee exclusivos a negros são ou não constitucionais ou legais. “Nós somos mais de 3.000 juízes do trabalho e acho impossível nós já termos uma posição fechada sobre esse termo.” Por regra prevista em estatuto, a ABMT diz que não se envolve em defesa de ideologias ou de espectros políticos. “A gente entende que o valores que devem nortear uma associação de magistrados são os mesmo que norteiam a carreira, que são a imparcialidade, a isenção e a opinião sempre técnica.” Segundo Calvet, a associação entendeu haver a necessidade de manifestar apoio à juíza do Trabalho porque entender que houve um ataque por parte da Anamatra a um magistrado que apenas expressou sua opinião. Ana Luiza Fischer é associada à ABMT. “Nós não devemos nos manifestar sobre isso. Nós respeitamos todos os entendimentos acerca da questão. Há colegas associados que são a favor, que são contra, colegas que ficam no meio termo. Qualquer tema mais complexo, a magistratura fica mais de década debatendo a jurisprudência até se consolidar uma posição”, diz o presidente da associação. Como juiz do Trabalho —e não como presidente da ABMT–, Otavio Calvet diz entender que as ações afirmativas são possíveis dentro de critérios de proporcionalidade.  “Para mim, nesse caso específico, teoricamente falando, o grande problema foi haver 100% das vagas destinadas a negros. Acho que o estatuto da igualdade racial, interpretado à luz da Constituição, que quer a igualdade, pede que seja estabelecida essa proporção”, afirma. O correto, na avaliação desse, seria seguir os modelos de cotas raciais. “Adota-se um percentual [de vagas reservadas] para que se possa corrigir essa desigualdade história sem excluir outras pessoas”, diz Calvet. No fim de semana, após a repercussão da publicação no Twitter, a juíza Ana Luiza Fischer chegou a fechar sua rede social apenas para seguidores, mas voltou a abrir o perfil. Na quinta (24), ela compartilhou, também na rede social, uma nota de apoio recebida da Associação Nacional para Defesa da Magistratura. Para a procuradora Adriane Reis, da Coordigualdade (Coordenadoria Nacional de Promoção da Igualdade de Oportunidades e Eliminação da Discriminação no Trabalho) do Ministério Público do Trabalho, as ações afirmativas são dos instrumentos mais comuns na promoção de igualdade. Ela considera um equívoco a leitura de que programas exclusivos para homens e mulheres negros seriam discriminatórios. “Para que nós tenhamos uma sociedade com iguais oportunidades, precisamos fazer a calibragem desses direitos, considerando a situação socioeconômica efetiva dessas pessoas”, diz a representante do MPT. “Não há uma discriminação nesse caso porque o grupo que está no polo oposto é o que tem tido privilégios históricos na nossa sociedade. Como você vai dizer que há discriminação contra pessoas brancas com esse tipo de iniciativa quando o objetivo da ação é corrigir uma discriminação estrutural, histórica que existe no Brasil”, questiona. “As empresas perceberam a insuficiência de representação negra em seus quadros e elas mesmas traçaram as estratégias que consideram importantes para corrigir isso”, diz Adriane. </corpo></item>
<item><titulo>Judiciário cria drible em projeto de lei para tirar mais de R$ 500 mi do teto</titulo><corpo>Um projeto de lei apresentado pelo Judiciário ao Congresso dribla a regra do teto de gastos da União. A iniciativa é de autoria do CNJ (Conselho Nacional de Justiça). A proposta determina que receitas recolhidas com as chamadas custas processuais (cobradas no início da ação ou nos recursos, por exemplo) sejam usadas pela Justiça fora do limite estabelecido pela norma. O teto de gastos está previsto na Constituição desde 2016. A regra impede o crescimento real das despesas de todos os Poderes para controlar o desequilíbrio nas contas públicas. A Justiça Federal e ​a do Trabalho  recolheram R$ 576,3 milhões em custas, em 2018. Os dados constam de estudo do Departamento de Pesquisas do CNJ e foram usados por um grupo de trabalho para embasar o projeto. A proposta foi recebida com surpresa pela equipe do ministro Paulo Guedes (Economia). Internamente, eles dizem que o texto é inconstitucional, uma vez que cria uma excepcionalidade à Constituição via projeto de lei. Além disso, a visão no governo é que, se tal instrumento fosse possível, vários semelhantes já teriam sido aprovados para driblar o teto. Segundo integrantes da pasta, a pressão sobre o teto é constante e projetos de lei, que demandam menos votos do que uma PEC (proposta de emenda à Constituição), seriam usados com frequência para burlar o dispositivo. O CNJ afirma que fez a proposta para uniformizar o recolhimento de custas no país. O projeto traz regras de incidência para nortear as legislações sobre o tema. Hoje, há discrepâncias entre valores cobrados entre os estados. As custas têm como função arrecadar recursos e também mitigar o abuso do direito de acesso ao Judiciário. A proposta de projeto de lei foi entregue no dia 9 de setembro pelos ministros Dias Toffoli (então presidente do CNJ), Villas Bôas Cueva e Humberto Martins —ambos do STJ (Superior Tribunal de Justiça). O CNJ diz que a proposta vai corrigir distorções e tornar a cobrança mais justa​. Segundo o órgão, o pagamento é regressivo e tem peso maior sobre os mais pobres. No entanto, o artigo 23 vai além e retira os recursos do teto de gastos da União. "As despesas realizadas pelos órgãos do Poder Judiciário que tenham fonte vinculada a receitas próprias arrecadadas não serão computadas para efeito do limite previsto no art. 107 do Ato das Disposições Constitucionais Transitórias [a regra do teto]", diz o dispositivo. Em nota, o CNJ afirma que o trecho evita "prejuízo da independência e autonomia do Poder Judiciário". "O dispositivo quanto à forma como as custas serão gastas visa viabilizar aos órgãos do Poder Judiciário a utilização dos recursos próprios arrecadados cuja incidência do limite da EC 95 [teto] poderia impedir", diz. O CNJ afirma ainda que o recolhimento de custas têm sustentado investimentos em tecnologia em tribunais, mas que no texto "não há destinação específica e não era do escopo definir". Dessa forma, o dinheiro poderá bancar até salários e benefícios. A Justiça Federal recolheu em custas R$ 136,5 milhões (1,2% das despesas) e a Justiça do Trabalho, R$ 439,8 milhões (2,3% das despesas), em 2018.​ Naquele ano, a Justiça Federal teve despesas totais de R$ 11,2 bilhões e a do Trabalho, R$ 19,2 bilhões. Os dois ramos estão submetidos à regra do teto. Ainda segundo o estudo do CNJ, só em 2018 foram R$ 11,9 bilhões arrecadados com custas em todo o Judiciário brasileiro. Pesquisador associado do Insper e colunista da Folha, Marcos Mendes criticou a iniciativa. "É flagrantemente inconstitucional porque não se pode, por meio de lei, mudar o conteúdo de um dispositivo constitucional", diz. Segundo ele, a proposta do CNJ é uma dentre tantas que tentam garantir a setores do poder público um orçamento paralelo. Citou como exemplo ação recente vencida pelo MPU (Ministério Público da União) no TCU (Tribunal de Contas da União). O MPU argumentou que seu teto de gastos havia sido calculado erroneamente em 2016, com a exclusão de R$ 105 milhões, referentes a seu auxílio-moradia. O TCU determinou, então, a elevação do teto do órgão. O Executivo acatou e fez o ajuste a partir de 2019, e o MPU ainda passou a demandar "ressarcimento dos atrasados" de 2017 e 2018. A decisão do TCU foi estendida ao Judiciário. A Folha mostrou que o CNJ mandou tribunais regionais federais e do trabalho pagarem um terço de férias a juízes e desembargadores de todo o país com base na brecha do teto. A decisão foi de Toffoli. Juízes têm direito a 60 dias de férias por ano e poderiam, então, vender 20. Os trabalhadores brasileiros têm, normalmente, direito a 30. Segundo a Ajufe (Associação dos Juízes Federais) e a Anamatra (Associação Nacional dos Magistrados do Trabalho), por causa do erro de cálculo a margem do teto havia sido ampliada em mais de R$ 100 milhões na Justiça Federal e R$ 200 milhões na do Trabalho e havia espaço para a compra das férias. Questionado se se surpreende com o fato de o projeto ter partido de um órgão de controle da Justiça, Mendes diz que não. "Eles são os principais interessados em manter privilégios e ampliar gastos próprios." Felipe Salto, diretor-executivo da IFI (Instituição Fiscal Independente, órgão do Senado), afirma que a medida é um disparate, por considerá-la ilógica. Segundo ele, a regra do teto deve ser ater às despesas. "Não faz sentido retirar gastos do teto, que, aliás, incide por Poder e por órgão justamente para evitar práticas como essa. Vale dizer que a regra do teto é para a despesa e, portanto, nada tem que ver com o lado da arrecadação", diz Salto. Estudo elaborado pelo Departamento de Pesquisas​ do CNJ (Conselho Nacional de Justiça) mostra que as custas iniciais —pagas no começo do processo— variam de R$ 5,32 a R$ 556,94 no Brasil. O menor valor foi apurado na Justiça Federal, que tem valor fixo e uniformizado em todo o país. O máximo é do TJ-MT (Tribunal de Justiça de Mato Grosso). No âmbito da Justiça comum, o valor cobrado no estado do Centro-Oeste é cem vezes superior ao do de Alagoas (de R$ 5,45), por exemplo. O relatório foi usado pelo grupo de trabalho que elaborou o projeto de lei com diretrizes gerais para as custas no país. As discussões duraram aproximadamente um ano e envolveram 18 especialistas, entre magistrados, advogados, defensores públicos e economistas. O levantamento revela que, sem padronização, 48% dos tribunais estaduais definem quantias iniciais fixas para determinadas faixas de valores. Cerca de 30% dos órgãos usam como base um percentual do valor da causa, definindo valores mínimos e máximos de cobrança. Os 22% restantes usam modelos híbridos. A discrepância é justamente um problema que o projeto de lei tenta mitigar. A ideia das custas, segundo especialistas, é estimular o uso racional da máquina judiciária. Com isso, toda a vez que a Justiça é acionada, o que inclui recursos, haverá o recolhimento. "Alguns tribunais concentram as custas no início do processo, a ideia nossa é o contrário, porque o trabalho é progressivo", diz o juiz Felipe Viaro, do TJ-SP (Tribunal de Justiça de São Paulo), que participou do grupo de trabalho. Ele diz ainda que a meta é inibir litigância oportunista, protelatória ou frívola. "Os estudos em que nos baseamos mostram que só calcado em tributo não evita que alguns agentes econômicos entrem com litígios." As cobranças aplicadas aos usuários dos tribunais não são suficientes para bancar. "É preciso estabelecer um equilíbrio entre essas fontes [impostos e arrecadações judiciais], de modo a não onerar o contribuinte, nem prejudicar o acesso à Justiça", afirma o CNJ, em nota. O grupo não fez projeções de queda ou aumento de arrecadação. "A ideia de projeção é irrelevante, não é um critério relevante para o projeto arrecadar mais ou menos, porque o Judiciário tem característica de bem público", disse o professor do Insper Paulo Furquim Azevedo, que também participou do grupo. De acordo com os especialistas, o projeto não vai alterar o acesso à gratuidade da Justiça a pessoas carentes. </corpo></item>
<item><titulo>JK Rowling mostra seu feminismo limitado em 'Troubled Blood'</titulo><corpo>“Troubled Blood” é o quinto livro de Robert Galbraith —pseudônimo de J. K. Rowling, autora da saga “Harry Potter”— protagonizado pelo detetive Cormoran Strike. No calhamaço de quase mil páginas lançado há poucos dias e ainda não traduzido para o português, Strike é contratado para investigar o desaparecimento da médica Margot Bamborough. Quarenta anos se passaram desde que ela saiu da clínica em que trabalhava para não ser mais vista. Publicado na esteira de uma série de declarações transfóbicas da autora, o livro causou polêmica por causa do personagem Dennis Creed —um assassino em série que se veste de mulher a fim de conquistar a confiança das vítimas. Ao conservar acessórios e peças de roupa como suvenir, ele sente que rouba uma suposta “essência” das mulheres. Não é um detalhe desprezível. Estamos diante de uma autora que tem deixado muito claro o que pensa a respeito de um grupo vulnerável e frequentemente marginalizado, fornecendo aqui — mais do que qualquer outra coisa — uma caricatura do próprio preconceito na ficção. Não há nenhuma dúvida de que “Troubled Blood” foi pensado para ser um sucesso comercial. Quase nenhum clichê foi esquecido. Até o romance melodramático entre os detetives tem um lugar garantido, com direito a sentimentos ambíguos e nunca reconhecidos de todo. Cormoran Strike, difícil e enigmático, torturado pelo próprio passado, tem medo de se comprometer. Robin Ellacott, traumatizada pela violência de gênero e por um divórcio turbulento, não sabe bem o que quer. Strike e Robin foram feitos um para o outro, mas não admitem isso. Mais do que previsível, o livro é uma colagem mal acabada de retalhos de enredos de sucesso. As fontes de inspiração de Rowling —mais audiovisuais do que propriamente literárias, se se considerar o meio a partir do qual se popularizaram — são óbvias, talvez porque seja óbvia a intenção de levar a trama para as telas. De Thomas Harris a Dan Brown, passando, é claro, por Stieg Larsson, a autora ciscou nos canteiros certos. Se fosse um soft-porn, “Troubled Blood” teria um personagem trilionário, uma jovem tosca e doses de sadomasoquismo pasteurizado. “Troubled Blood” não é só um Frankenstein feito de narrativas conhecidas, mas um romance caça-níqueis que atira para todos os lados, sem distinção. Uma ampla gama de personagens permite à autora entrar em discussões sobre identidade e pertencimento, que englobam desde laços de parentesco até o nacionalismo. Mas o lugar de honra é da astrologia, com direito a ilustrações feitas por um policial em surto na década de 1970. São páginas e páginas discutindo se o assassino é, digamos, do signo de capricórnio. Como justificativa para atacar pessoas trans, Rowling já afirmou estar defendendo as mulheres. No entanto, apesar de ter tido a chance de modificar a fórmula e a estrutura do romance policial, a autora escolheu abraçar um chavão. Mulheres raptadas, estupradas, torturadas e mortas compõem não só o cenário brutal que é alvo da crítica principal do livro, mas, o que fica evidente, surgem também de modo apelativo, ajudando a criar e a moldar a tensão. Não se pode nem contar com uma Lisbeth Salander para deixar a coisa mais interessante —embora a personagem originalmente criada por Larsson também cresça numa trama policial mais ou menos clichê. O objetivo de Rowling é revelar a misoginia amplamente naturalizada, embora a narrativa não mostre nenhuma coerência interna nesse sentido. Some as saídas fáceis e óbvias e o melodrama de quinta às construções constrangedoras de que Rowling —tanto de um ponto de vista feminista quanto literário— não parece ter vergonha de se servir. As próprias personagens mulheres são com frequência desenvolvidas e descritas a partir de estereótipos e termos que boa parte da crítica já se cansou de apontar como clichês de gênero. A ex-noiva instável e imprevisível de Strike, por exemplo, é para ele como “uma droga ou uma doença”. O desfecho do livro, no qual assassino e motivação são revelados, é a prova definitiva de que, embora tenha a intenção de questionar certos papéis, o suposto comprometimento de Rowling com o feminismo é limitado. Não se pode nem sequer dizer que o resultado final de “Troubled Blood” é bem-sucedido no saladão de referências que reúne e na reprodução de uma fórmula batida. O livro se arrasta, e Rowling definitivamente não sabe a hora de parar. Você não pode deixar de perder, eu diria. </corpo></item>
<item><titulo>Janela para oferta de ações em 2020 se fechou, dizem analistas</titulo><corpo>Com o cancelamento de ofertas e captações abaixo da expectativa, alguns investidores já veem a janela de IPOs (oferta inicial de ações, na sigla em inglês) como encerrada neste ano. Nesta quinta-feira (24), a Caixa Econômica Federal suspendeu o IPO da Caixa Seguridade, que seria a maior oferta do ano, movimentando mais de R$ 10 bilhões —até o momento, a maior oferta de 2020 é da Hidrovias do Brasil, que estreia na Bolsa nesta sexta (25), com R$ 3,4 bilhões. O banco citou a “atual conjuntura do mercado” como motivo para o segundo adiamento da abertura de capital neste ano. Em 2017, a instituição também desistiu do IPO do braço de seguros por condições adversas de mercado. Em agosto, o Ibovespa, maior índice acionário do país, interrompeu sua trajetória de recuperação e, nesta semana, opera no mesmo patamar de junho, ao redor dos 96 mil pontos. A volatilidade do mercado segue alta e não voltou ao nível anterior à crise do coronavírus. Na quarta-feira (23), o banco de investimento BR Partners cancelou seu IPO citando a “forte volatilidade dos mercados nas últimas semanas”, que poderia impedir a precificação de suas ações no valor inicialmente esperado. Em comunicado ao mercado, a companhia afirmou que irá avaliar “uma janela mais favorável” para o IPO no futuro. Nas últimas semanas, a forte queda das ações de tecnologia nos Estados Unidos, o avanço do coronavírus na Europa e a falta de um acordo no Congresso americano por mais estímulos econômicos derrubou os mercados globais. Com a incerteza elevada e sem sinais positivos para a economia nos próximos meses, estrangeiros seguem retirando recursos do país. Na Bolsa de Valores brasileira, são R$ 89 bilhões a menos neste ano, saída recorde. “Os estrangeiros não voltaram para o Brasil e são eles que mais participam desse tipo de oferta”, afirma Gustavo Cruz, analista da RB investimentos. Além do impacto externo, o Brasil é afetado pelo crescente déficit fiscal e pelo receio de que o governo de Jair Bolsonaro fure o teto de gastos, o que aumenta o risco e eleva os juros futuros. Juros futuros são taxas de juros esperadas pelo mercado nos próximos meses e anos com base na evolução dos indicadores econômicos atuais. Eles são a principal referência para as taxas de empréstimos que são liberados atualmente, mas cuja quitação ocorrerá no futuro. Segundo José Francisco de Lima Gonçalves, economista-chefe do Banco Fator, a alta nos juros futuros afeta os IPOs porque interfere nas projeções do mercado para o fluxo de caixa das companhias, influenciando na avaliação de quanto a empresa vale —uma das formas de calcular o valor de uma empresa é projetar o fluxo de caixa futuro e trazê-lo a valor presente com uma taxa de desconto, que combina juros e risco, entre outros. Conforme os juros futuros sobem, o valor da empresa cai. Nas últimas semanas, três subsidiárias da Cyrela, Lavvi, Plano &amp;amp; Plano e Cury, estrearam na Bolsa com um valor abaixo do projetado. O mesmo ocorreu com a rede de farmácias Pague Menos. “Tem muito IPO feito e por fazer, mas não sei se há tanta demanda. Dinheiro virar ação não é fácil, o medo de errar é crescente. Se a janela de IPOs não fechou, haja crendice”, diz Gonçalves. Com baixa procura, as construtoras Riva 9 e You cancelaram suas ofertas em julho e agosto, respectivamente, citando condições do mercado. “Empresas acharam que, pelo fato de o mercado estar líquido, seria fácil vender qualquer coisa a qualquer preço. Para ter demanda, a empresa tem que ter uma história muito boa, com perspectiva de crescimento e um preço atrativo”, afirma Rodrigo Moliterno, diretor de Renda Variável da Veedha Investimentos. A liquidez do mercado é fruto dos quase 3 milhões de CPFs na Bolsa de Valores, um crescimento de 60% em relação a 2019. Com a Selic na mínima histórica de 2% ao ano, o investidor comprou ações em busca de rendimento. Atualmente, são 47 pedidos para abertura de capital na CVM (Comissão de Valores Mobiliários), 18 deles de empresas no setor de construção, que analistas consideram já ter representantes o suficiente em Bolsa. “Tem empresa que não está preparada para vir a mercado, mas muitas aproveitam o momento com novos investidores, acham que vai ser uma tacada de sorte. Vimos ofertas muito estranhas, nem todas têm qualidade”, afirma Cruz, da RB investimentos. De acordo com ele, as ofertas de empresas sólidas, que são esperadas há mais de um ano, devem seguir. </corpo></item>
<item><titulo>INSS antecipa aposentadoria de segurado com afastamento</titulo><corpo>Os trabalhadores que contribuem com o INSS (Instituto Nacional do Seguro Social) e ficaram afastados recebendo auxílio-doença ou aposentadoria por invalidez podem contar o tempo de afastamento como carência ao fazer o pedido de aposentadoria de forma administrativa. A regra vale tanto para quem fez contribuições antes ou depois do benefício quanto para quem não fez nenhum pagamento depois, dependendo do tipo de afastamento. A advogada Adriane Bramante explica que o segurado deve ficar atento quanto à natureza do benefício para ter o período computado. “No benefício por incapacidade não acidentário, ou seja, aquele não relacionado a acidente ou doença do trabalho, o trabalhador precisa, após o fim do benefício, ter ao menos uma contribuição ao INSS.” Já em caso de benefício por incapacidade acidentário, a regra do INSS diz que a contribuição previdenciária ao órgão, após a cessação do benefício por incapacidade, não é obrigatória. A determinação do INSS, publicada em maio deste ano, tem como base uma ação civil pública que pedia a abrangência nacional da contagem dos períodos de afastamento por incapacidade para fins de carência. Até então, valia uma decisão de 2014, na qual o STJ (Superior Tribunal de Justiça) determinava que o período de afastamento intercalado com períodos de atividade contaria na carência. Adriane lembra que, na época, a Corte limitou a decisão aos estados do Sul. Nos anos seguintes, porém, ações civis públicas foram apresentadas para ampliar a possibilidade às demais regiões. Um dos processos teve liminar favorável concedida, determinando abrangência nacional. Com isso, o INSS passou a aceitar, para todas as regiões do país, a contagem do benefício por incapacidade nos pedidos de aposentadoria com DER (Data de Entrada de Requerimento) a partir de 20 de dezembro de 2019. Questionado sobre a adaptação dos sistemas, o instituto informou que a aguarda resposta da área técnica sobre o tema.    *   O segurado que passou alguns períodos recebendo benefícios por incapacidade, como auxílio-doença e aposentadoria por invalidez, pode usar o afastamento para completar o tempo mínimo exigido para a aposentadoria, chamado de carência A medida é aceita nos postos do INSS, de forma administrativa, conforme portaria do instituto publicada em maio Entenda: Carência é o tempo mínimo de pagamento ao INSS que dá direito a benefícios previdenciários Benefícios por incapacidade podem ser:  Auxílio-doença (hoje chamado de auxílio por incapacidade temporária). Aposentadoria por invalidez (hoje chamada de aposentadoria por incapacidade permanente) Tipo de benefício:  Não acidentário (não relacionado a acidente ou doença do trabalho) Acidentário (relacionado a acidente ou doença do trabalho) O que diz a portaria: Serão computados, para fins de carência, o período de afastamento por: 1- Benefício por incapacidade não acidentário (não relacionado a acidente ou doença do trabalho)  Neste caso, é preciso que o tempo de afastamento esteja entre contribuições. Isso significa que, após o fim do benefício, o trabalhador deve ter ao menos uma contribuição ao INSS (voltando ao trabalho com carteira assinada ou pagando carnê de recolhimento) 2- Benefício por incapacidade acidentário (relacionado a acidente ou doença do trabalho)  Neste caso, pode estar intercalado ou não entre contribuições. Isso significa que, após o fim do benefício, o trabalhador não precisa, necessariamente, ter contribuição ao INSS Atenção: O auxílio-acidente do INSS, de natureza indenizatória, não entra nessa regra Caso foi definido na Justiça Em 2014, o STJ (Superior Tribunal de Justiça) determinou que o período de afastamento intercalado com períodos de atividade contaria como tempo de contribuição e para carência (tempo mínimo) dos benefícios Na época, a Corte limitou a decisão para os estados do Sul (RS, SC e PR) A partir de então, várias ações civis públicas foram apresentadas para que a decisão fosse ampliada para outras regiões Um dos processos, do RJ, teve liminar favorável concedida com abrangência nacional e o INSS passou a aceitar, em todo o país, a contagem de benefícios por incapacidade como tempo de carência e de contribuição A regra vale para benefícios com DER (Data de Entrada de Requerimento) a partir de 20 de dezembro de 2019 O INSS recorreu, mas até o julgamento do recurso, fica valendo a decisão judicial da ação civil pública Segurado pode pedir revisão: O segurado que se aposentou a partir de 20 de dezembro de 2019, quando a medida passou a valer, e não teve o auxílio ou a aposentadoria por invalidez na conta do benefício, pode pedir uma revisão Que documentos apresentar no pedido de correção: Carta de concessão: Comprovantes de pagamentos, como os carnês, para os autônomos Como saber se há o direito de ganhar mais: Segundo advogados previdenciários, a principal forma de saber se há erro é fazendo um pente-fino no benefício </corpo></item>
<item><titulo>Impeachment é puramente político e terceiro turno da eleição, diz governador de SC</titulo><corpo>Eleito com 71% dos votos em 2018, o governador de Santa Catarina, Carlos Moisés (PSL), pode ter seu mandato interrompido pela metade. Ele é alvo de um processo de impeachment por, segundo a justificativa oficial, ter igualado o salário dos procuradores do Executivo ao do Legislativo. “Temos convicção de que não tem justa causa. É puramente político, quase como um terceiro turno da eleição”, disse em entrevista à Folha. Sua vice, Daniela Reinehr (sem partido), também pode ser afastada. Por isso, Moisés entende que não se trata apenas de seu afastamento, mas da derrubada do governo. Acusado de ser “traidor de Bolsonaro” por sua personalidade mais moderada, Moisés enxerga um “precedente perigoso” caso o impeachment se confirme. “A vontade popular pode ser suprimida por simples vontade política ou por não ter maioria [na Assembleia] naquele momento”, disse. Agora uma comissão mista será formada por cinco desembargadores do TJ (Tribunal de Justiça) escolhidos por sorteio e cinco deputados estaduais escolhidos por voto para elaborar um parecer sobre o impeachment. Caso Moisés e sua vice sofram o impeachment ainda em 2020, são convocadas eleições diretas. Caso o processo se arraste até 2021, ocorrerá eleição indireta, com votação dos 40 deputados.    *   Para o senhor, há outro motivo para o impeachment além daquele apresentado oficialmente? Temos convicção de que não tem justa causa. É puramente político, quase como um terceiro turno da eleição. Tivemos uma vitória acachapante em 2018, que nunca aconteceu na história de Santa Catarina, com 71,09% dos votos e uma chapa pura. [Isso] acabou tirando do processo político muitos que estavam galgando esse lugar. Os grupos se aproximaram e não tiveram espaço para indicar seus parceiros. O primeiro escalão foi prioritariamente técnico, sem indicação política. Economizamos cerca de R$ 400 milhões em contratos nocivos ao erário público. Isso confrontou o interesse de muitos que se beneficiam desses contratos. Há indicações da PF de que há uma organização criminosa atuando no estado. Confrontamos esses grupos. Há um interesse político de derrubada do governo, tanto do governador como da vice. Qual impacto disso na democracia? É quase um parlamentarismo velado. Um poder interfere no outro, podendo assumi-lo. Isso confronta os princípios constitucionais. Coloca em xeque o modelo [democrático] nacional ao abrir um precedente perigoso para todos os prefeitos do país, governadores e presidente. A vontade popular pode ser suprimida por simples vontade política ou por não ter maioria [na Assembleia] naquele momento. Este é um ano de pandemia, que fragiliza o elo de todos. Acreditamos que houve aproveitamento deste momento de fragilidade para crescer esse movimento político na Assembleia. Essa virada de mesa vem em péssima hora, quando a sociedade, ao sair da pandemia, precisará se organizar para o crescimento econômico. O senhor também é criticado pelo desempenho da gestão. Como enxerga isso? Há críticas de que o governo vai mal e não se comunica. Talvez não fale aquela linguagem antiga de troca de favores. Recebemos o estado com um R$ 1,2 bilhão de déficit e entregamos o déficit saneado no final de 2019, com R$ 161 milhões superavitário. Aprovamos as contas com o menor número de ressalvas na década. A gestão financeira foi responsável. Em 2019, pagamos a conta que herdamos da saúde com R$ 750 milhões [em dívidas] e entramos em ano de pandemia com as contas saneada. Isso nos fez enfrentar a pandemia com a menor taxa de mortalidade do Brasil. Temos números importantes, como a entrega serviços digitais aos contribuintes. Além da transparência, gerou economia. Eliminamos contratos de papel, de selos de correio, acabamos com processos físicos. Com isso, a economia foi de mais de R$ 40 milhões ao ano. Criamos aplicativos, escolhemos fornecedores por pregão eletrônico. Tiramos alguns contratos que eram extremamente nocivos. Em 2018, o governo comprou oxigênio de uso medicinal e pagou R$ 24 milhões. Nós pagamos R$ 12 milhões no ano seguinte, tiramos um atravessador. Alguns desses contratos, como telefonia, reduzimos de R$ 980 mil para quase R$ 250 mil, um quarto do valor. Há contratos investigados pela PF na Operação Alcatraz com origem no sistema prisional. Só nesses contratos, devemos economizar R$ 10 milhões neste ano ainda. O senhor menciona a Operação Alcatraz. Um dos investigados é o presidente da Assembleia, Julio Garcia (PSD). Ele tem interesse pessoal no impeachment? Talvez eu não tenha que responder. Ele deve responder pelos atos dele. O fato é que não é esse o caminho, criar uma discordância política para derrubar um governo. Imagine isso se espalhando para o país inteiro. Seja por interesse político ou pessoal, ao invés do caminho das urnas, o caminho do tapetão. É importante chamar atenção do Brasil para que isso não se consolide porque seria uma perda para a democracia é um precedente muito perigoso para a nação. A maioria da bancada do seu partido, o PSL, votou pela abertura do processo de impeachment. Por quê? A gente fica sem entender. São posicionamentos muito voláteis. Há pouco tempo esse grupo defendia a vice-governadora. Depois, atacou ela de forma incisiva, brutalmente. Há pouco tempo, ela era uma bolsonarista. De uma hora para outra, não é mais. Passaram a atacá-la com justificativas que não são ligadas ao fato do impeachment. Não justificaram por uma causa, mas reclamando de coisas nada a ver com o impeachment. Uma posição que mostrava que não sabiam o que estavam fazendo. Chegaram a dizer que se o presidente [Jair Bolsonaro] ligasse até o meio-dia, eles mudariam o voto. É uma afronta à democracia. O processo de impeachment deve ser utilizado de maneira séria e jamais pode justificar que uma mera ligação poderia mudar seu voto. Veja onde paramos. [Disseram que] foi porque não chamei ao palanque, porque não tirei foto junto. Coisas absurdas aconteceram aqui, foi um um show de horrores nas falas [durante a votação].            O senhor também é alvo de outro pedido de impeachment, sobre a compra de 200 respiradores com pagamento adiantado de R$ 33 milhões. Eles foram entregues? Houve ilegalidade?  O que sabíamos, desde o início, é que precisávamos ampliar nossos leitos de UTI e isso passava pela aquisição de respiradores. O mercado mundial estava completamente alterado em função do aumento na demanda, isso era do conhecimento de todos. Mas eu não participei do processo de compra, da escolha da empresa ou das negociações. Assim que eu soube que uma empresa havia prometido a entrega de respiradores e não honrou, determinei a abertura de uma sindicância dentro da Secretaria de Estado da Saúde e acionei a Polícia Civil, pois havia o risco de o Estado ser vítima de uma fraude em função do pagamento antecipado. Neste momento, aguardamos a conclusão das investigações para que os responsáveis sejam penalizados. ​O senhor foi chamado de traidor do presidente Bolsonaro. Por quê? Eles tem acusado tanto o governador quanto o deputado federal Fabio Schiochet [PSL-SC]. Dizem que ele não é bolsonarista, mas é deputado que mais votou a favor dos projetos de Bolsonaro, mais que os familiares do presidente. O que é ser bolsonarista? O governador fez o que foi prometido na campanha: um primeiro escalão técnico, sem conchavos, relações republicana, respeito ao uso do dinheiro público. Isso é trair Bolsonaro? Nosso governo é parecido com o que o federal tem feito. Em algum momento quando começaram a me chamar de traidor, recebi as Mães pela Diversidade, que relatavam problemas de segurança com seus filhos. Comecei a receber [movimentos] e articular. Recebi agricultores familiares porque 95% da produção agrícola são de pequenas propriedades e alguns são assentados. Por isso, me tornei um traidor de Bolsonaro. Ele é presidente de todos brasileiros, e e eu sou governador de todos catarinense. O impeachment não é do governador, mas do governo, porque se está tentando tirar os dois ao mesmo tempo. Esta ala, que até pouco tempo era ligada à vice, passou a atacá-la. Se percebe que não há razões lógicas, de uma intelectualidade mediana, para esse tipo de comportamento. Não há justa causa para o processo. O senhor pensa que esperavam que o senhor fosse menos moderado e mais radical, assim como o presidente Bolsonaro nas suas manifestações? Fiz uma campanha bem tranquila, meu perfil desde a campanha é este. O catarinense votou em mim [sabendo] no meu jeito. Devo isso ao meu eleitor. Eles gostam da moderação com a qual me dirijo a todos órgãos, poderes e parlamentares. O senhor acredita que chefes do Executivo estão mais suscetíveis a sofrer impeachment? Por quê? Temos ainda esperança na Justiça [cinco desembargadores e cinco deputados julgarão se aceitam a denúncia], de que haja um julgamento que de fato leve em consideração que não há justa causa no processo, [que leve em consideração] o risco desta decisão para democracia do país. Estamos aguardando que a justiça seja feito no estado. Qualquer chefe de Executivo poderá ser derrubado se não tiver maioria no parlamento. Isso é no Brasil inteiro. Como faz a maioria? Vende o governo? Concede a estrutura? Faz negociações políticas? É um grande desserviço [consolidar maioria desta forma]. É um risco para a jovem democracia brasileira. O que acontece agora? Após a votação de quinta-feira passada (17) a favor da abertura do processo contra Carlos Moisés (PSL), o impeachment deixa de ser conduzido pela Assembleia e passa a ser conduzido pelo Tribunal de Justiça. Uma comissão mista, com cinco desembargadores sorteados e cinco deputados votados, é composta. Um relator será sorteado. O relator deve formular um parecer para recomendar o recebimento da denúncia ou não. O parecer é votado por maioria simples. Caso o parecer seja rejeitado, o caso é arquivado. Em caso de afastamento, quem assume o cargo? Se o governador e a vice-governadora Daniela Reinehr (sem partido) forem afastados, quem assume interinamente é o presidente da Assembleia, Julio Garcia (PSD). Se ocorrer o afastamento, por quanto tempo ele pode durar? Se for aprovada a denúncia, o governador é afastado por até 180 dias enquanto corre o processo. Se o impeachment for concluído ainda em 2020, são convocadas novas eleições diretas. Caso o processo se arraste até 2021, há uma eleição indireta, na qual os deputados escolhem o novo governador. O presidente da Casa é o favorito neste caso. Qual o perfil do atual presidente da Assembleia Legislativa de Santa Catarina? Julio Garcia (PSD) é considerado uma figura de fácil diálogo e respeitado pela maioria dos colegas. Recentemente, porém, ele foi denunciado pelo Ministério Público Federal (MPF) por suposta lavagem de dinheiro quando era conselheiro do TCE (Tribunal de Contas do Estado). O governador e a vice estão sendo julgados por qual crime exatamente? A denúncia é de autoria do ex-defensor público Ralf Zimmer Junior. Para ele, Moisés e a vice-governadora cometeram crime de responsabilidade ao conceder, em 2019, reajuste salarial aos procuradores do estado por meio de decisão administrativa, sem aprovação da Assembleia. Quais outros desgastes pesam contra ele? O governador pode ser responsabilizado pela compra de 200 respiradores com pagamento adiantado de R$ 33 milhões. "Estávamos em desespero", chegou a justificar, por causa da pandemia de Covid-19. Moisés tem sido chamado de "traidor de Bolsonaro" por ter se afastado das pautas radicais. Com isso, perdeu apoio de cinco dos seis deputados do PSL no estado. Qual o tamanho da base do governador na Assembleia? Seis deputados, de 40, apoiaram Moisés na votação pela continuidade do processo de impeachment. Porém o governador chegou a conseguir unanimidade quando propôs a reforma administrativa do estado, aprovada em 2019 com votos inclusive do PT. </corpo></item>
<item><titulo>Impacto é o nosso ativo, e ESG é o passivo</titulo><corpo>Nos últimos meses, gestores de investimentos e instituições financeiras em geral têm manifestado seu interesse pelos investimentos de impacto e ESG no Brasil com lançamentos de produtos e iniciativas de comunicação robustas voltadas para o tema. Como um reflexo da consciência coletiva do momento atual, este movimento acontece com urgência no mercado e demanda cada vez mais que os capitais público e privado sejam alocados de maneira responsável em ativos que façam do mundo que vivemos um lugar melhor. Entretanto, antes de dar passos mais longos que a perna, é preciso entender o potencial que estes investimentos têm de nos guiar nesta transição para uma sociedade melhor e, também, saber como alocar este capital com intenção e segurança. Para isso, existem premissas básicas sobre cada abordagem (ESG e Impacto) que podem nos ajudar. Para trazer essas premissas, podemos usar uma terminologia de contabilidade que todos do mercado conhecem, a do ativo e do passivo. Qualquer balanço patrimonial contabiliza os ativos e os passivos de uma empresa. Os ativos geralmente são bens e direitos que uma empresa tem ao oferecer seus produtos e serviços, enquanto os passivos representam as obrigações e custos desta oferta. O faturamento, dinheiro em caixa e estoque são alguns exemplos de ativos que têm como função valorizar a empresa por suas iniciativas, e, no outro lado da balança, temos os empréstimos, pagamento de salários e impostos como exemplos de passivos que têm como função responsabilizar a empresa pelas mesmas iniciativas. Financistas dizem que um balanço patrimonial não é muito diferente de como enxergamos a vida. Ora vivenciamos experiências que percebemos como positivas, ora percebemos de forma negativa. Tendemos a querer contar apenas com as conquistas para construir nossas histórias, porém, sabemos que, lá no fundo, as derrotas são tão marcantes quanto as conquistas. Quem já estudou administração sabe que o valor final de todos os ativos deve ser idêntico ao valor dos passivos. Portanto, a verdade é que não é possível viver em harmonia, ou ter uma empresa financeiramente saudável, sem reconhecer os dois, pois é a partir de sua polaridade que é possível construir e sustentar o valor que damos à vida. Isso se aplica também aos investimentos de impacto e ESG. Empresto a definição do Pitchbook, o “oráculo” dos investimentos privados, para definir cada um. “Embora muitos possam confundir investimentos de impacto com investimentos ESG, o primeiro está buscando causar um impacto mensurável nos investimentos, enquanto o último é uma abordagem para identificar riscos não financeiros que podem ter um impacto material no valor de um ativo. Os fatores ESG (ambientais, sociais e de governança) fazem parte de um processo de avaliação de investimentos, enquanto o impacto é sobre o tipo de investimento que um gestor está mirando.” O impacto é o nosso alvo, o bem que buscamos conquistar —um impacto positivo na sociedade. O ESG, por outro lado, são os fatores que, por mais que sejam não-financeiros, representam os custos sociais e ambientais envolvidos para atingir este alvo. Desta forma, podemos dizer que o impacto desejado e mensurável, sendo ele positivo, se caracteriza como um ativo, enquanto os fatores ESG, que reconhece os riscos negativos, se caracteriza como um passivo. Com esta visão, fica claro que as duas abordagens são necessariamente complementares e devem andar juntas para a nova forma de investir que a sociedade pede. Porém, como tudo que é novo, esta não é, necessariamente, a realidade que vemos no mercado hoje. Notamos que, em muitos casos, as políticas de investimentos ESG sendo desenvolvidas mais recentemente não consideram o impacto final do ativo alvo para a tomada de decisão de alocação do investimento. Ao nosso ver, isso pode gerar interpretações equivocadas sobre o potencial de uma abordagem ESG para provocar as mudanças que tanto queremos e precisamos. É como se nós olhássemos apenas para os passivos de uma empresa para a tomada de decisão, sem refletir sobre o que este custo está sustentando —afinal, se implementamos uma política que identifica “riscos não-financeiros” de um investimento, é em troca de quais “retornos não-financeiros”? O mercado financeiro evoluiu muito nas últimas décadas a partir da inclusão da dimensão do risco financeiro nas análises de investimento. Isso foi importante, pois até a crise de 1929 as análises eram baseadas apenas na dimensão do retorno financeiro. O contexto que vivemos reforçou esse pensamento e fez com que a abordagem ESG fosse incluída nessa lógica de análise risco-retorno, dentro da dimensão do risco “não-financeiro”. Porém, não podemos esquecer que para fazer do mundo um lugar melhor, também precisamos adotar a dimensão do retorno “não-financeiro”. Todo investimento tem um impacto, seja ele positivo ou negativo, e com a informação e a tecnologia que temos hoje, é cada vez mais possível avaliar e dar transparência para os impactos causados por nossas escolhas. Sabemos que isso vai nos custar, pois os momentos negativos fazem parte, mas precisamos, mais do que nunca, sermos responsáveis por tomarmos melhores decisões para construirmos um mundo melhor. Se não formos nós mesmos a dar o primeiro passo, quem será? </corpo></item>
<item><titulo>Henrique Goldman vai dirigir clipe de música que estará em próximo trabalho de Brian Eno</titulo><corpo>O diretor brasileiro radicado em Londres Henrique Goldman​ (do filme “Jean Charles”) vai dirigir o clipe de uma faixa que estará no próximo trabalho do músico britânico Brian Eno. Trata-se da segunda parceria entre os dois —o músico escreveu a trilha sonora do filme “O Nome da Morte”, de Goldman. Segundo o diretor, o vídeo vai relacionar a destruição do meio ambiente com a degradação humana.            com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>Grupo lança campanha de financiamento coletivo para ajudar técnicos afetados pela Covid-19</titulo><corpo>O Movimento SOS Técnica SP, formado por profissionais da área técnica do setor cultural do estado, criou uma campanha de financiamento coletivo, pela plataforma Benfeitoria, para auxiliar os técnicos que foram afetados pela crise gerada no setor por causa da epidemia da Covid-19. Intitulada “Criando Memórias”, a campanha pretende arrecadar R$ 200 mil para serem distribuídos entre cerca de 340 técnicos —cada um ganharia R$ 500. Em contrapartida, o profissional vai gravar um vídeo de até dez minutos contando alguma história ou bastidor da profissão, que será divulgado na página do coletivo.            com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>Governo de MG anuncia retorno gradual a aulas presenciais em outubro</titulo><corpo>Sem apresentar protocolos de saúde ou cronograma definido, o governo Romeu Zema (Novo) anunciou que escolas estaduais poderão reabrir e começar o retorno gradual às atividades presenciais a partir do dia 5 de outubro. A decisão vale para escolas que estejam em regiões na onda verde do plano Minas Consciente, que serve para orientar a reabertura de atividades nos municípios. Hoje, Antes, a cor indicava a fase inicial de reabertura; agora, indica o último de três estágios. Segundo o governo, a data não significa retomada imediata das aulas presenciais. A partir do próximo dia 5, diretores de escolas e professores serão convocados para planejar o retorno. Os primeiros a regressar serão estudantes do 3º ano do ensino médio, com previsão de volta em 19 de outubro. Os protocolos de saúde que devem ser seguidos só serão apresentados na próxima semana. A justificativa do governo é que assim garante transparência e possibilita conversar com a comunidade, dando tempo para que escolas privadas também se organizem. A única definição divulgada até então é que pessoas que pertencem a grupo de risco devem seguir em trabalho remoto. A partir da apresentação dos protocolos, o governo diz que aulas no ensino superior podem voltar em todas as regiões já em onda amarela —a segunda fase de reabertura pelo Minas Consciente, que antecede a verde. “O que a gente mais precisa agora, para além do protocolo, é o período de planejamento para fazer valer o que está no protocolo, com rigor individualizado em cada unidade escolar”, afirmou a secretária estadual de Educação, Júlia Sant’Anna. Segundo ela, a definição sobre o encerramento do ano letivo de 2020 também deve ser anunciada nos próximos dias, e as aulas remotas seguem. A carga horária de aulas remotas e presenciais é equivalente, diz Sant'Anna, já que o material de atividades foi pensado para complementar aulas transmitidas pela Rede Minas. Sindicatos de professores da rede pública e privada criticaram a decisão do governo, questionando a falta de protocolos já no anúncio da data inicial de retorno gradual. “Não anunciou protocolo de segurança, nenhum investimento ou melhoria na infraestrutura das escolas para receber os alunos. O governo simplesmente marcou uma data para expor profissionais e a comunidade escolar à contaminação pela Covid-19”, diz Denise Romano, coordenadora-geral do Sind-UTE (sindicato dos professores da rede estadual). A palavra final que determina se escolas podem ou não ser reabertas será das prefeituras, segundo o governo. Cerca de 75% dos 853 municípios mineiros aderiram ao Minas Consciente.  “Nós não vamos obrigar a reabertura de escolas, nós estamos autorizando a reabertura. Onde os municípios não autorizarem a reabertura, ela não ocorrerá. Eles têm a palavra final”, afirmou o secretário Geral, Mateus Simões, durante o anúncio. A decisão da gestão Zema foi baseada em dados que apontam tendência para estabilização da pandemia no estado. Segundo o boletim epidemiológico desta quinta-feira (24), o estado registrou 2.587 novos casos nas últimas 24 horas e 86 mortes pelo novo coronavírus. Já em BH, o prefeito Alexandre Kalil (PSD), que disputa a reeleição, publicou um decreto na quarta-feira, suspendendo os atividades presenciais e alvarás de creches, escolas de ensino infantil, fundamental e médio, escolas superiores e centros de formação profissional na capital. As exceções são para escolas superiores de cursos na área de saúde e escolas de educação profissional de nível técnico, desde que autorizadas pela Secretaria Municipal de Saúde. A prefeitura diz que está trabalhando com a taxa de incidência da Covid-19 no município (número de novos casos da doença, dividido pelo número de pessoas em risco), para definir o momento seguro de retorno às aulas presenciais. A capital soma um total de 1.192 mortes e tem taxa de ocupação de leitos de UTI reservados para casos relacionados à doença em 41,8%. O Colégio Militar de Belo Horizonte, que retomou as atividades presenciais em sistema de escala entre turmas na última segunda-feira (21), voltou a suspendê-las devido a decisão judicial em cima de pedido ingressado pelo Sindsep-MG (sindicato que representa trabalhadores do serviço federal). Em Juiz de Fora, diante da decisão de retorno dos colégios militares, na semana passada, a prefeitura alterou o decreto municipal estendendo a suspensão de atividades presenciais em escolas no município para as redes federal, estadual e privada, o que impediu o retorno esta semana. </corpo></item>
<item><titulo>Gente detergente</titulo><corpo>Eu fico aqui meio pasma com a capacidade das pessoas para inventar profissões que eu, talvez por estar ficando velha ou por já ser velha, custo muitíssimo a acreditar que existam. Por exemplo, a profissão “lifestyle”. A moça nasceu em uma família na qual a vovó sabia perfeitamente a ocasião de usar a louça margão, e a mamãe sempre teve facilidade para discernir entre um quarto de hotel com vista para o mar e outro voltado para um telhado com pombas cagando. Então, a herdeira de tamanho berço cultural, que dorme de conchinha com o zeitgeist, resolve escarrar na cara deste Brasil sua PERSONALIDADE e pensa: “Peraí, eu ser feliz e gostar de barcos é o meu ofício! Eu combinar meu pensamento positivo com vestidos mídi DEVE ser uma marca!”. Eu venho de uma geração em que todo mundo queria trabalhar com publicidade, porque era cool criar para detergentes. Mas a geração atual não apenas deseja ser o detergente como ainda se leva a sério por isso. Não à toa o país elegeu uma anta que pretende acabar com universidades e com todas as formas de produzirmos e admirarmos artes de qualquer tipo. O lance é se tornar um tênis importado (o branco é tendência) e se achar bem foda pelo feito. Outra coisa que não compreendo é a modinha da profissão-doença. A pessoa um dia descobre uma alergia a glúten ou quebra o pé na rua e age como se tivesse acabado de passar em uma entrevista de emprego. Na era do “sou um produto, patrocine minha existência”, o “enfermo” vê uma oportunidade de marketing e começa a se vender nas redes sociais como um detergente que não limpa direito ou que está com a tampinha quebrada. Desculpa, mas eu não suporto mais a profissão-mãe ou profissão-pai. Por que cacete você acha que só porque acorda de madrugada para dar leite a uma criança merece ter um patrocinador? Se a pessoa chega aos 30 e muitos sem ter a menor noção do que fazer para monetizar uma competência, não deveria achar que trocar fralda é uma oportunidade de mercado. Claro que eu uso a maternidade e o casamento e minha experiência como filha e amiga e até mesmo uma ida ao cartório para ter ideias de textos —mas aí o job é a escrita, é o que eu faço a partir do que penso e experiencio, e não a minha vida. Escrever sobre minha filha é diferente de ela soltar um pum e eu ligar para a Luftal indignada porque eles não souberam aproveitar essa grande chance. O movimento peristáltico do meu bebê não é comercial.   Eu fico chocada com a profissão-tenho-vagina, a profissão-tenho-cônjuge, a profissão-feminista. Se você usa a sua influência para criar uma lei que proteja as mulheres, escreve um stand-up sobre os perrengues de uma relação ou arregaça contra os machistas em frases e falas elucidativas, isso é aproveitar a internet para ter um emprego. Mas se você faz foto com beicinho, escreve na legenda “é foda ser mulher” e chama isso de conteúdo, eu só posso te desejar uma chuva de meteoros. E o que dizer dos curadores de porra nenhuma? Meu Deus! Já percebeu como tem gente que posta um calcanhar desfocado com uma taça ao fundo e diz que é curador? Curador do quê, meu anjo? Você seleciona tudo o que tem de mais ridículo e nos presenteia com a sua nulidade? Você passa o dia separando suas piores ideias para fazer uma exposição chamada “Não Sirvo pra Porra Nenhuma”?  Perdão se este texto está ranzinza, se você não concorda com nada do que escrevi, se eu sou década de 80 demais para sua cabeça, mas pelo menos isto aqui ainda é um emprego. </corpo></item>
<item><titulo>Funcionários da OEA repudiam postagem 'racista e homofóbica' de Arthur Weintraub</titulo><corpo>O Comitê de Funcionários da OEA (Organização dos Estados Americanos) repudiou internamente, nesta quinta (24), uma postagem de Arthur Weintraub, irmão do ex-ministro da Educação Abraham Weintraub e ex-assessor especial da Presidência. A mensagem foi classificada como "racista, homofóbica e vulgar”. Arthur, que assumiu na última semana o cargo de secretário de Segurança Multidimensional do órgão, escreveu nesta quinta no Twitter que, após um latino lhe dizer que teríamos que nos adaptar ao chamado novo normal, respondeu: "Meus ovos na garganta de quem tiver inventado isso". "Consideramos que a mensagem é racista, homofóbica e vulgar e está completamente fora de linha com os objetivos da Secretaria-Geral da OEA", diz a nota interna noticiada primeiro pelo jornal O Globo e à qual a Folha teve acesso. "Acreditamos que esta mensagem atrai uma atenção negativa não desejada para a organização e deprecia o nosso trabalho como servidores públicos internacionais para promover a democracia, os direitos humanos, a segurança e o desenvolvimento integral no hemisfério", continua. A nota também menciona uma regra do órgão que proíbe explicitamente declarações públicas à imprensa e a outros meios de informação pública que fujam de suas atribuições. Por fim, o comitê afirma que comunicou sua preocupação diretamente ao secretário-geral, Luis Almagro. Na gestão do uruguaio, forte crítico do chavismo, a OEA deixou de ser um organismo facilitador do diálogo pelo fim de crises institucionais e pró-defesa de direitos humanos para ganhar contorno de instituição política, que adota uma linha clara de defesa da direita na América Latina. A ida de Arthur Weintraub para o órgão e a polêmica saída do brasileiro Paulo Abrão, então secretário-executivo da Comissão Interamericana de Direitos Humanos, mostram a proximidade de Almagro com o governo de Jair Bolsonaro. A decisão contra Abrão foi apoiada pelo Planalto, uma vez que o considerava de orientação ideológica à esquerda por ter trabalhado no governo da ex-presidente Dilma Rousseff como secretário nacional de Justiça. </corpo></item>
<item><titulo>França compara Russomanno a Skaf e diz que Covas terá de fugir de Doria</titulo><corpo>Com 8%, Márcio França (PSB) compara o líder Celso Russomanno a Paulo Skaf, que passou a campanha para o governo, em 2018, em alta, mas ficou fora do segundo turno. E diz que Bruno Covas (PSDB) vai sofrer pela ligação com Doria. “Esse ano, em vez do voto BolsoDoria, teremos o voto FogedoDoria”.            </corpo></item>
<item><titulo>Filme 'Atravessa a Vida' usa sutilezas para humanizar adolescentes</titulo><corpo>O cenário principal de “Atravessa a Vida” é uma escola em transformação. No documentário de João Jardim, que integra a seleção do festival É Tudo Verdade, furadeiras competem em volume com a voz dos professores, andaimes impedem a livre circulação e paredes aparecem sendo constantemente remodeladas. A analogia dessa metamorfose no espaço com aquela que se dá também em todos os jovens retratados no filme é inevitável. Assim como o Centro de Excelência Doutor Milton Dortas, em Sergipe, seus alunos do terceiro ano também estão em processo de assumir um novo invólucro e deixar o antigo para trás. Embora a sinopse de “Atravessa a Vida” prometa o foco na preparação desses estudantes para o Exame Nacional do Ensino Médio, o Enem, este não chega a ser o fio condutor da história —e que sorte a do público que as coisas se deem desse modo. Com as escolhas assertivas da direção, o documentário ganha brilho justamente pelo olhar mais abrangente sobre personagens que se revelam ricos não só por suas histórias de vida, mas por estarem, como a escola, em transição. Prestes a ser jogados no moedor da vida adulta, meninas e meninos encaram a câmera quase sempre tímidos, mas invariavelmente corajosos. Contam detalhes de infâncias duras e do momento que vivem, falam sobretudo de expectativas e medos. Ajeitam o cabelo com gestos que remetem a um corpo infantil que não há muito ficou no passado. Uma garota de uniforme lê no ônibus, e suas longas unhas coloridas são de uma mulher adulta —ao descer do veículo, ela caminha rápido, assustada feito criança da chuva que se aproxima. “Atravessa a Vida” é feito assim de sutilezas. Nem precisaria de obviedades como a canção “Como Nossos Pais”, da Legião Urbana, que uma professora oferece na aula. Já está claro nos detalhes que todo adolescente que se preze vive desentendimentos com a família. O documentário tem, ainda, a sorte da generosidade dos alunos. Impossível não se emocionar com a jovem que revela ter passado por uma fase em que se automutilava, ou com o menino que remonta a vida de muita luta da mãe, e o quanto se sentiria impotente se ela dissesse, depois de tantos anos, que não conseguiu ser feliz. Mães sozinhas, aliás, são a maioria. E, junto com os pais ausentes, grande parte dos adolescentes também está marcada pela pressão para escolher esta ou aquela profissão, às vezes diferente daquela com que sonham. Simão Dias, a cidade onde se passa o documentário, fica no interior de Sergipe, e tem 40 mil habitantes. Enquanto debatem as notas de corte para cada curso, alunas conjecturam também sobre a distância entre suas casas e os lugares para onde teriam de ir, ao passar no vestibular. Esta não é a primeira vez que João Jardim, de “Janela da Alma”, escolhe o universo da educação. É dele também “Pro Dia Nascer Feliz”, de 2005, em que contrapõe as realidades de uma escola no sertão nordestino e um colégio particular de luxo em São Paulo. É um nicho familiar, que Jardim domina com segurança. Faz, com “Atravessa a Alma”, um filme essencialmente para pais e mães porque humaniza os adolescentes. São lindos, os jovens de Jardim. Jovens que muitas vezes são vistos sem a empatia pela lembrança de que essa fase da vida é difícil para todos. E que servem, aqui, para nos mostrar que, sim, adolescente também é gente. E gente, disse o poeta, é para brilhar, não para morrer de fome. </corpo></item>
<item><titulo>Fazendeiro perde 6.000 hectares no Pantanal, mas defende queimadas</titulo><corpo>Do alto de seus 46 anos como proprietário rural em Mato Grosso, o pecuarista Pedro de Oliveira Rodrigues se achava preparado para o incêndio que devasta o Pantanal. Com tratores, ele havia cercado a fazenda São Francisco de aceiros (faixas de terra exposta), alguns com até 100 metros de largura. Até que, em 11 de setembro, o fogo queimou, em intervalo de duas horas, 4.300 hectares de pasto e vegetação nativa. O prejuízo estimado é de pelo menos R$ 3 milhões, incluindo cerca de 250 cabeças de gado e alguns quilômetros de cerca. O cálculo deixou de fora a compra de sementes para replantar o pasto, que custará algumas centenas de milhares de reais. A destruição também deixou impacto pessoal profundo no seu Pedrão, 70, como é mais conhecido. Ele chegou a ser hospitalizado após o fogo, que salpicou seus braços e pernas. Emocionalmente abalado, desistiu de tocar a fazenda que comprara há 22 anos. Decidiu passar a administração para a neta veterinária e quer voltar ao Paraná, de onde saiu ainda criança. "Vou parar com muita tristeza, mas achei que devo e ficou na hora. Eu me senti derrotado", diz Rodrigues com olhos marejados e voz embargada, em entrevista na sede da fazenda, uma das poucas áreas que escaparam do fogo. O cenário é desolador. A sede se tornou uma pequena ilha cercada de cinza escuro, árvores queimadas e solo exposto. No curral ao lado, vários bezerros recém-nascidos estavam deitados no chão por causa das patas queimadas. Todos perderam a mãe e agora dependem do leite dado por funcionários. Dois morreram nos poucos minutos em que a reportagem ficou no recinto. Além do gado, vários animais silvestres foram encontrados calcinados na área de reserva da mata nativa. Entre os mortos, anta, veado e até uma arara-canindé, aparentemente morta em pleno voo. "O que não dá, o que eu não aguento mais é o sofrimento dos animais. Tinha uma reserva [de mata] de 800 hectares. Era um orgulho que eu tinha de ter, de manter. Hoje, é só tristeza, só tristeza, a natureza se acabou." Ex-militar, Rodrigues chegou a Mato Grosso em 1970, para trabalhar na construção da BR-163, a Cuiabá-Santarém. Quatro anos depois, deixou o Exército e, com ajuda do pai, comprou sua primeira fazenda em Mato Grosso. Hoje, além da São Francisco, ele tem outras duas fazendas vizinhas —uma delas também teve 1.700 hectares destruídos pelas chamas. As propriedades margeiam a MT-040 por cerca de 25 km, segundo Rodrigues. À beira da rodovia, o fazendeiro ergueu uma grande cruz com imagens de Nossa Senhora Aparecida e de São Francisco de Assis, ladeadas por bandeiras do Brasil e de Mato Grosso. Rodrigues diz que o foco que queimou a sua fazenda teve origem a 40 km, em linha reta. No dia em que o fogo se aproximou, mobilizou funcionários e familiares durante a madrugada para refazer, com trator, os aceiros. Em vão. "Mais ou menos às 10h30, resolvemos ir lá no fundo na fazenda de caminhonete. Quando chegamos lá, o fogo já tinha pulado e tentamos apagar. Vendo que não tinha êxito, corremos de lá pra sede, viemos muito rápido. Quando chegamos aqui, o fogo chegou junto, coisa que jamais eu vi na minha vida." "Nós ficamos ilhados aqui em casa sem poder sair do lugar, com o fogo em volta. Eles pegavam água ali na represa e molhavam aqui. Queimou grande parte do curral, umas madeiras de cerca queimaram na porta. Eu me senti um inútil. Sinceramente, fiquei muito desgostoso com aquilo que vi e com aquilo que presenciei." "Duas horas depois, peguei a camionete e fui fazer os mesmos percursos. Encontrei só animal queimado e 4.300 hectares queimados, inteiramente", relembra. E repete: "Eu nunca vi na minha vida". Apesar de investigações indicarem áreas de fazenda como origem de diversos focos de incêndio no Pantanal, Rodrigues defende com veemência o uso do fogo para o manejo do pasto na região. "O cerrado se adaptou a ser queimado. O pessoal tem medo de falar. A lixeira [espécie de árvore] se refaz com o fogo, as árvores se refazem com o fogo", assegura. "Quando nós tínhamos o fogo liberado, quando parava a água da chuva, em maio, nós começava a queimar o campo em maio, junho, julho. Em agosto, setembro e outubro nós já não tínhamos mais queima." Dados do Inpe (Instituto Nacional de Pesquisas Espaciais) mostram que agosto e setembro são, tradicionalmente, os meses com mais registros de focos de incêndio no Pantanal. Quase todos são provocados pela ação humana, com a exceção de raios, que geram focos de alcance mais limitado. Neste ano, o governo de Mato Grosso ampliou o período de proibição de queimadas no campo. Teve início em 1º de julho e termina em 30 de setembro. O Pantanal e outras regiões do estado atravessam sua pior seca em décadas. Questionado sobre a origem do incêndio que devastou as duas fazendas, Rodrigues apontou como vilão o recente asfaltamento da rodovia que corta a sua propriedade. "Nós tínhamos aqui um paraíso e, infelizmente, o fogo entrou pelo asfalto. Ninguém roça a beira de rodovia. Se você limpar, ainda é multado. O Estado não limpa, o mato cresce, o fogo anda na beira da pista, vai fazer o quê." Com os especialistas, o fazendeiro concorda em ao menos um aspecto: o clima está mudando para pior. "O calor aumentou muito, as chuvas diminuíram muito. As melhores águas da região estão dentro das minhas propriedades. Confesso a vocês que hoje tem uns 30%, 40% no máximo da vazão normal, no máximo." </corpo></item>
<item><titulo>Faca amolada no imposto e nó cego na economia de Guedes</titulo><corpo>A última de Paulo Guedes é aumentar o imposto das empresas que pagam tributos pelo Simples, noticia esta Folha. É o último ou o mais recente plano infalível do ministro para bancar um Bolsa Família encorpado. É bobagem ou é prenúncio de gambiarra fiscal que vai acabar na Justiça ou em coisa pior. Não importa qual seja o aumento de imposto, seja lá como for feito ou que nome tenha, tal como “reoneração”, a arrecadação extra não pode ser gasta em despesa nova que ultrapasse o teto de gastos. Mas, francamente, a esta altura da birutice, discutir essas coisas talvez seja perda de tempo ingênua. Ainda assim, a maluquice tem um custo, difícil de perceber no dia a dia. Para começar, a doideira transforma a discussão da reforma tributária em uma mixórdia. Guedes quer criar uma CPMF ou um pacote de “tributos alternativos” que inclua um imposto sobre transações. Quer agora cobrar mais das empresas do Simples. Em tese, não haveria aumento de carga tributária total porque haveria compensações, como a redução dos impostos sobre folha de pagamento das empresas e, um dinheiro bem menor, das contribuições para o Sistema S. Mas tudo isso é especulativo, pois não há projeto e menos ainda números na ponta do lápis. Nem para o projeto de criação da Contribuição sobre Bens e Serviços (CBS) o governo apresentou números que justificassem a alíquota que propôs (a CBS substituiria o PIS/Cofins). Ou seja, o governo põe mais lenha em uma discussão que vai pegar fogo, se houver discussão de fato sobre reforma tributária, se não for tudo para o vinagre, dada a baderna criada pelo governo. Em segundo lugar, ninguém com um mínimo de conhecimento sobre o assunto entende de onde vai sair o dinheiro para esse programa de renda básica, renda cidadã, Bolsa Família Verde Amarelo ou coisa que o valha. Jair Bolsonaro até agora vetou todas as fontes possíveis de financiamento, em tese levando em conta que existe um teto de gastos. Assim, gente de “o mercado” e especialistas em contas públicas especulam que pode vir uma gambiarra qualquer. O que seria? Uma autorização para gastar além do teto, específica para o Bolsa Família encorpado. Talvez uma prorrogação limitada do estado de calamidade, que permitiu gastos de centenas de bilhões de reais além do teto, neste ano de 2020. Sim, é mera especulação, mas tem consequências práticas. Por causa disso, os donos do dinheiro grosso estão cobrando mais caro para emprestar ao governo deficitário, o que, por tabela, eleva as taxas de juros para a economia inteira. O público em geral não liga para essas coisas ou nem nota. Talvez preste atenção quando vier a “facada” de Guedes. Mais gente seria afetada individualmente por aumento de impostos do que pela redução deles. A ideia de que a o alívio tributário sobre folha de salários possa, por si, criar empregos é também especulativa. Por falar nisso, o ritmo de criação de empregos foi fraquinho de julho para agosto, mostra a pesquisa do IBGE. Em resumo: 1) a gente não sabe o que vai ser o Orçamento do ano que vem; 2) não conhece em que bases se vai discutir uma reforma tributária; 3) desconhece o que será feito do contingente aumentado de miseráveis depois do fim do auxílio emergencial; 4) ignora como o governo vai fechar as contas a partir de 2021 (porque a despesa vai bater no teto); 5) se angustia com o risco de a economia despencar no ano que vem, caso o corte de mais de meio trilhão de reais de despesa federal não seja compensado por uma retomada forte de investimento e consumo. Quem liga? </corpo></item>
<item><titulo>Ex-diretor da Globo, Mário Márcio Bandarra faz podcasts para crianças</titulo><corpo>Mário Márcio Bandarra trabalhou na Globo durante 43 anos, dirigindo programas como “Malhação” e “Encontro com Fátima Bernardes”. Fora da emissora há pouco mais de um ano, ele agora dirige audiosséries. Uma delas, “Biblioteca Monstro”, é voltada ao público infantojuvenil e fala de quatro crianças presas em uma biblioteca. A outra, “A Soma das Horas”, dramatiza casos inspirados em crimes reais, narrados por uma policial veterana. Todos os episódios de ambas as séries já estão disponíveis. Aplicativo Orelo, grátis (com propaganda) A Penúltima Palavra: Nesta nova série alemã, uma mulher encontra uma maneira inusitada de superar a morte do marido —trabalhando numa funerária. Netflix, 12 anos Radar Sonoro: A jornalista Débora Pill conversa com a atriz, rapper e ativista Dani Nega, que acaba de lançar o EP “Como Noiz Quiser”. Redes sociais do Sesc Pinheiros, 11h Arte e Psicanálise: A psicanalista Bianca Coutinho Dias dá uma palestra a partir das obras de Nuno Ramos. Inscrições pelo site do Adelina Instituto. Zoom, 18h, grátis Rilke: Com direção de Arieta Corrêa, o ator Ivo Müller interpreta um monólogo inspirado pela vida do escritor. Rainer Maria Rilke. Ingressos pelo Sympla. Instagram da editora Biblioteca Azul, 20h, a partir de R$ 15 Na segunda e última parte do especial que celebra os 70 anos da TV brasileira, o foco se volta para os esportes, a música e os programas de auditório. A cantora Paula Fernandes se apresenta ao vivo, dos estúdios da emissora em São Paulo. Em horário ingrato, estreia a sexta temporada da série, ainda inédita na TV aberta. SBT, 5h15, 12 anos </corpo></item>
<item><titulo>Evangélicos reclamam de falta de compromisso de ministro da Educação com segmento</titulo><corpo>A bancada evangélica foi se queixar do ministro Milton Ribeiro (Educação) a André Mendonça (Justiça), considerado padrinho do ex-reitor do Mackenzie no governo. Os parlamentares não gostaram da entrevista dada por Ribeiro ao UOL, em que ele disse não representar nenhum grupo, “nem mesmo o evangélico”. Ribeiro e Mendonça são presbiterianos. </corpo></item>
<item><titulo>EUA tem nova noite de protestos contra o racismo, e 24 são presos em cidade de Breonna Taylor</titulo><corpo>O toque de recolher decretado pela prefeitura de Louisville, no Kentucky, não impediu que centenas de manifestantes voltassem às ruas nesta quinta-feira (24) para a segunda noite de protestos contra o racismo e a violência policial. Na cidade de Breonna Taylor, morta em seu apartamento durante uma operação policial em março, os atos ganharam novo fôlego após a decisão da Justiça americana de processar somente um dos três agentes envolvidos no caso. Depois de uma noite tensa na quarta-feira (23), em que dois policiais foram baleados durante os protestos, as manifestações desta quinta foram majoritariamente pacíficas. Às 21h, no horário local (22h de Brasília), quando entrou em vigor o toque de recolher, centenas de manifestantes marcharam até uma igreja, que foi cercada por policiais armados enquanto helicópteros sobrevoavam a área. O grupo com cerca de 300 pessoas recebeu autorização para deixar o local duas horas depois. Antes disso, alguns dos participantes quebraram janelas e vitrines de empresas locais e até de um hospital, mas os casos de vandalismo foram considerados exceções. "Não temos como permanecer pacíficos", disse Michael Pyles, um dos manifestantes, à agência de notícias AFP. Armado, ele disse que está participando dos protestos há 120 dias. "Saímos para proteger nosso povo e as pessoas que nos apoiam. Estamos sob ataque." De acordo com a polícia de Louisville, pelo menos 24 pessoas foram presas por causarem tumultos e desobedecerem ordens de dispersão. Na noite anterior, foram 127 prisões. "É um período muito tenso e delicado para todos nós", disse o chefe de polícia Robert Schroeder. Em entrevista coletiva nesta quinta, ele anunciou que o toque de recolher foi estendido pelo menos até o final da semana. Segundo Schroeder, os policiais baleados na quarta estão se recuperando e seu departamento deve continuar com os reforços enviados pela polícia estadual e pela Guarda Nacional do Kentucky. No Twitter, o presidente Donald Trump ofereceu apoio federal ao governador do estado, o democrata Andy Beshear, e disse que estava rezando pela saúde dos agentes feridos. Aos manifestantes, escreveu "lei e ordem", repetindo o discurso que tem feito contra as manifestações que ele considera ações de "bandidos" e resultado de estímulos da "extrema esquerda". A morte de Breonna, assim como o assassinato de George Floyd, em maio, e de outras vítimas negras da violência policial nos Estados Unidos, tornou-se um símbolo para o movimento Black Lives Matter (vidas negras importam). Grace Pennix, 19, uma das manifestantes em Louisville, disse à AFP que, como jovem negra, é impossível para ela não se colocar no lugar de Breonna. "Às vezes eu entro em casa e penso, droga, a polícia pode vir à minha porta, atirar e me matar como fizeram com Breonna. Poderia ser eu, minha amiga, minha prima, tia ou mãe." Breonna foi baleada cinco vezes no corredor de seu apartamento por policiais que executavam um mandado de busca em uma investigação relacionada a tráfico de drogas. Os policiais que arrombaram a porta do apartamento da jovem negra logo após a meia-noite de 13 de março tinham um mandado de busca e apreensão. Inicialmente, eles tinham aval da Justiça para entrar no local sem aviso prévio. Antes de a ação começar, porém, o tipo de mandado foi alterado, e assim os policiais eram obrigados a bater na porta e se identificarem antes de entrar. A operação fazia parte de um caso que envolve o ex-namorado da jovem, Jamarcus Glover, acusado de comandar uma rede de tráfico de drogas. Em outros endereços revistados, policiais encontraram uma mesa coberta de drogas embaladas para venda, incluindo um saco contendo cocaína e fentanil, mas nada ilícito foi encontrado no apartamento de Breonna. A investigação que levou os policiais à casa dela incluiu um rastreador GPS, que apontou repetidas idas de Glover ao apartamento; fotos dele saindo do apartamento com um pacote nas mãos; filmagem mostrando Breonna em um carro com Glover em uma das "bocas" que ele operava; e o uso do endereço dela em registros bancários e em outros documentos.. Na noite da operação, Breonna estava no apartamento com seu namorado, Kenneth Walker. Ele disse que os dois não sabiam quem estava à porta. Apenas um vizinho, entre quase uma dúzia, relatou ter ouvido os agentes gritarem "polícia" antes de invadir. Como os policiais não atiraram primeiro —foi o namorado de Breonna que abriu fogo; ele disse que confundiu a polícia com intrusos—, juristas achavam improvável que os oficiais fossem indiciados. Dois agentes, o sargento Jon Mattingly e o detetive Myles Cosgrove, reagiram aos tiros na direção do namorado de Breonna, de acordo com documentos internos. Ela foi morta com cinco tiros. Nenhum dos três agentes foi acusado judicialmente pela morte de Breonna, mas Brett Hankinson, que foi demitido da polícia após o episódio, foi indiciado por "exposição de cidadão a risco injustificado". De acordo com o inquérito instaurado, Hankinsou atirou contra a porta de vidro do quintal e contra a janela do prédio de Breonna, ambos cobertos com persianas, violando uma regra do departamento de polícia que exige que os agentes tenham uma linha de visão. Na carta de demissão, o departamento de polícia de Louisville declarou que Hankinson demonstrou "extrema indiferença pelo valor da vida humana". O nome e a imagem de Breonna se tornaram parte de um movimento nacional contra a injustiça racial, com celebridades escrevendo cartas abertas e erguendo outdoors com mensagens para exigir que os policiais sejam acusados criminalmente pela morte. A mãe de Breonna processou a prefeitura de Louisville por homicídio culposo e recebeu US$ 12 milhões (R$ 63 milhões) em um acordo anunciado em 15 de setembro. Ela e seus advogados, no entanto, exigem que os três policias envolvidos sejam julgados por homicídio. </corpo></item>
<item><titulo>Embratur quer contratar agência de publicidade sem licitação e setor reclama</titulo><corpo>Uma concorrência emergencial da Embratur para contratar publicidade com dispensa de licitação, no valor de R$ 27 milhões, foi mal recebida no setor. Na primeira rodada, apenas a Calia, de Elsinho Mouco, marqueteiro do ex-presidente Michel Temer (MDB), apresentou oferta. A Embratur abriu nova rodada, mas questões jurídicas afugentaram interessados. Representantes do setor dizem que não é atribuição legal da Embratur contratar propaganda no Brasil, apenas no exterior. Além disso, a dispensa de licitação só poderia ser aceita quando já há uma contratação em curso, o que não é o caso. Em documento enviado à Embratur, a Fenapro (Federação Nacional das Agências de Propaganda) afirma que, se os equívocos não forem corrigidos, acionará o TCU. Diz ainda que propaganda não se contrata só pelo menor preço, como foi o caso, mas também pela técnica. Procurada, a Embratur não se manifestou.            </corpo></item>
<item><titulo>Em novo livro, Monica de Bolle critica economistas 'isentões' e diz que pandemia exige romper dogmas</titulo><corpo>Quatro anos após publicar “Como matar a borboleta-azul: uma crônica da era Dilma”, a economista Monica de Bolle volta às livrarias com o lançamento de “Ruptura”. No livro, a professora da Universidade John Hopkins critica o pensamento econômico preso a dogmas e defende que o mundo pós-pandemia não será mais o mesmo, por isso a política econômica também terá que mudar. Para de Bolle, nesse novo mundo, as preocupações com a responsabilidade fiscal perdem espaço, o papel do Estado deverá ser repensado, a renda básica deve se tornar uma política permanente e o teto de gastos terá necessariamente que ser revisto. Primeiro do que deverá ser uma série de três livros chamada “A Pilha de Areia” –referência a um estudo da física sobre o ponto crítico que leva à ocorrência de uma avalanche–, “Ruptura” reúne 20 reflexões, desenvolvidas pela economista em suas lives diárias no YouTube e em colunas no jornal O Estado de S. Paulo e na revista Época. Segundo de Bolle, em entrevista à Folha, a ruptura que dá título ao livro tem três sentidos. O primeiro é o da passagem de uma realidade para outra, mudança imposta pelo coronavírus. “Não vejo a pandemia como algo passageiro, que uma vez que tenha acabado volta tudo ao normal como antes. Essa é uma ideia equivocada sobre o tamanho do que estamos enfrentando hoje”, afirma. “O que teremos com a pandemia é uma transformação em diversas áreas, desde relações de trabalho, passando por qual vai ser o novo papel do Estado, como a saúde vai passar a fazer parte integral de qualquer desenho de política econômica e como os programas de proteção social vão virar um padrão, parte do mainstream econômico e não uma coisa à margem.” Uma segunda ruptura, conforme a economista, diz respeito ao pensamento econômico, que já vinha mudando desde que a crise de 2008 colocou em xeque diversos dogmas. “A economia, durante muito tempo, viveu uma fase extremamente tecnocrata, voltada para análises de custo benefício, quantificações e empiricismos diversos, sem juízos de valor. Uma tentativa de tratar a economia como algo absolutamente positivista”, diz a economista. “Isso, no âmbito de uma crise humanitária, coloca a economia em xeque, porque respostas econômicas que são puramente avaliadas sob um ponto de vista de custo benefício não satisfazem a população. Quando se fala de uma determinada política econômica, o que as pessoas querem saber é se aquilo é justo ou não, se é certo ou errado.” Por fim, de Bolle diz que a ruptura diz respeito também a ela mesma. “Há coisas que me incomodavam na economia, tal qual ela vinha se colocando ao longo do tempo, que não me servem mais. Estou me despindo de coisas que viraram pesos nos ombros e que não servem para nada.” No livro, a economista afirma que a pandemia não é momento de se ter muito cuidados fiscais. E que a emissão de dívida para financiar os gastos necessários em resposta à crise não deve ter o mesmo efeito de abalar a confiança no país que no passado, porque todos os países sairão da crise extremamente endividados e com déficits elevados. Para de Bolle, muitas das políticas econômicas que foram adotadas de maneira equivocada no governo de Dilma Rousseff (PT) –tema de seu livro anterior, lançado em 2016– são adequadas para o momento atual e não devem ser tratadas como tabu, já que as circunstâncias mudaram. “Tudo que critiquei da Dilma, na época em que eu critiquei, se eu fosse reescrever o livro hoje, o faria exatamente da mesma forma”, diz a economista. “Hoje, no entanto, políticas de estímulo ao consumo, de estímulo ao crédito, de uso dos bancos públicos no apoio a empresas pequenas e médias e políticas que tentem de alguma forma dar suporte à economia por meio de uma intervenção maior do Estado são adequadas para esta crise.” A economista faz uma defesa enfática da perenização da renda básica, a partir da experiência bem sucedida do auxílio emergencial na pandemia. Mas não chega a esboçar no livro um modelo para viabilizar a proposta. Questionada sobre essa lacuna, de Bolle defende um formato de renda básica que funcione como um seguro, atendendo à parcela da população que é vulnerável por entrar e sair do mercado de trabalho, mas que não é atendida pelos programas de redução da pobreza. “Precisamos de uma renda básica que funcione como uma espécie de seguro, em que ela pague um benefício às pessoas quando a economia está mal, agindo contra ciclicamente. Quando a economia vai bem, se reduz o benefício. Essa é uma maneira melhor de acionar um programa de renda básica que caiba dentro das restrições orçamentárias do governo”, diz a economista, que é membro do conselho consultivo da Frente Parlamentar da Renda Básica. Também parte do conselho de assessoramento técnico da Instituição Fiscal Independente (IFI) do Senado, de Bolle avalia que a flexibilização do teto de gastos será inevitável. “O teto como está montado hoje não se sustenta e alguma forma vai ser inventada para lidar com essa situação. Seria muito melhor que já estivéssemos discutindo há alguns meses o que será feito para modificar o teto, de tal forma que ele continue a ter a finalidade de servir como uma regra fiscal, mas uma regra fiscal realista, não uma regra fictícia que é descumprida a todo momento.” Com mais de 150 mil seguidores no Twitter e quase 67 mil inscritos em seu canal no YouTube, a economista consolida em “Ruptura” seu esforço de pensar junto ao público os efeitos da pandemia sobre a economia, explicando conceitos econômicos para não especialistas. “A economia como discutida nos jornais é muito hermética, tem muito jargão, a discussão se perde para o público em geral. E a economia é importante demais para ficar delimitada a um público restrito, então cheguei à conclusão de que é preciso preencher essa lacuna.” A série “A Pilha de Areia” deverá ser composta a princípio de três livros, mas o número ainda está em aberto, a depender da duração da pandemia. O segundo livro, com previsão de lançamento para fevereiro de 2021, deve se chamar “Limiar” e tratar da fronteira entre economia e ciências biomédicas.    *   A live de lançamento do livro "Ruptura" acontece nesta sexta-feira (25), às 17h, no canal da Intrínseca no YouTube (https://www.youtube.com/user/intrinsecaeditora). No evento, Monica de Bolle conversa com o médico e escritor Drauzio Varella. </corpo></item>
<item><titulo>É preciso entender melhor a autonomia da Polícia Federal</titulo><corpo>Tramita no Congresso Nacional a Proposta de Emenda Constitucional nº 412, também conhecida como “PEC da Autonomia da Polícia Federal”. O projeto estava parado, mas foi resgatado por ocasião da saída do ex-ministro Sergio Moro. Ao deixar o cargo, Moro afirmou se sentir incomodado com o que chamou de insistência do presidente Jair Bolsonaro em promover a troca do diretor-geral da PF —o que, segundo o ex-magistrado, se configuraria ingerência com o objetivo de obter informações privilegiadas acerca de investigações. Obviamente, é fundamental que a PF mantenha autonomia em suas ações, mas a PEC em questão é controversa e pode colocar a real independência da instituição em risco. A Polícia Federal não é um órgão de inteligência da Presidência da República, e sim uma instituição do Estado que desempenha o papel de polícia judiciária da União. O papel de inteligência é exercido pela Abin (Agência Brasileira de Inteligência). Outro ponto importante: a Polícia Federal é um órgão de Estado, e não de governo, e isso faz toda a diferença, pois assegura sua própria autonomia técnica de investigação e administração. Muito embora a PF seja subordinada ao governo federal, essa questão se dá no âmbito da gestão orçamentária do órgão, sem relação com a sua função investigativa, que passa por controle de legalidade e constitucionalidade pelo Poder Judiciário federal e pelo Ministério Público Federal. A PEC 412 pretende estender para a PF independência em relação à organização interna do órgão, gestão de recursos, além de autonomia orçamentária e financeira. Por retirar da Polícia Federal a característica de órgão permanente, e ainda não possuir um projeto de lei que a regulamente, a PEC poderia ocasionar até a extinção da Polícia Federal. O projeto em tramitação é temerário. Seu intuito é equiparar a forma de gestão da PF ao Ministério Público e ao Poder Judiciário para que os cargos de alto escalão possam fixar seus próprios benefícios, como a criação ou extinção de cargos e o aumento do teto salarial, além de privilégios como auxílio-moradia e auxílio-paletó, entre outros. A Polícia Federal precisa de independência investigativa, sendo que medidas protetivas administrativas, financeiras e organizacionais devem ser pautadas sob esse norte. Mais importante que dar maior autonomia para a Polícia Federal é avançar com a modernização da estrutura do órgão. Essencial também que exista uma lei orgânica que defina atribuições dos cargos, bem como a criação de um plano de carreira com porta única de acesso, pela qual todos os servidores do órgão possam ascender por mérito, que privilegie nos cargos de alto escalão aqueles com melhor desempenho e características de liderança. Teríamos, assim, um sistema muito mais especializado e eficaz, por meio do qual os melhores servidores da PF seriam valorizados pela qualificação e competência, contribuindo para o aprimoramento da instituição como polícia judiciária. Maior produtividade, melhor gestão dos recursos e economia para o Estado contribuem para que a instituição sirva a sociedade com ainda mais eficiência. TENDÊNCIAS / DEBATES: Os artigos publicados com assinatura não traduzem a opinião do jornal. Sua publicação obedece ao propósito de estimular o debate dos problemas brasileiros e mundiais e de refletir as diversas tendências do pensamento contemporâneo​.​ </corpo></item>
<item><titulo>Dona do Magalu abriu vaga para negros e desapontou liberais porque o fez para cargos de comando</titulo><corpo>Em vez de depor, um senador preferiu cantar com o irmão deputado, um animador sem máscara e um mascarado de burro. A letra entoada pelos cantores-bailarinos era simples, como seu pensamento: “Todo maconheiro dá o toba”. Simplismo em sintonia com o discurso presidencial na ONU, encerrado como discurso de campanha: “O Brasil é um país cristão e conservador e tem na família a sua base”. São dois documentos de um governo tacanho, infenso a fatos, como as queimadas e a pandemia, mas aferrado a mantras doutrinários. Esta retórica é a cloroquina da família presidencial, distribuída aos seguidores apaixonados. Retórica defensiva, para qual a simples existência de gente diferente de si é uma ameaça. Os bolsonaristas jogam este jogo de reação simbólica em todos os campos. Nesta semana, enquanto os Bolsonaros discursavam e dançavam, o presidente da Fundação Palmares, autodefinido no Twitter “negro de direita, antivitimista, inimigo do politicamente correto, livre”, entrou de centroavante na área da negritude. Além de contrário à “racialização” das políticas afirmativas, trabalha para consagrar um time de negros conservadores como heróis nacionais. Na escolha, errou a mira. Deu o nome de André Rebouças ao prédio sede da fundação, com a justificativa: “Rebouças foi abolicionista, monarquista e brilhante engenheiro. Orgulho do Brasil!”. De fato. Figura resplandecente, merecedor de homenagens mais robustas que esta e as até hoje prestadas. O que não merece é ser apropriado por governo que é seu oposto. A começar pelo gosto musical. Enquanto a família presidencial canta rimas chulas, Rebouças apreciava o canto lírico. Foi ele a espinha do movimento abolicionista, trabalhou pela expansão dos direitos que este governo cassa. Seu ideal era a “democracia rural”, a generalização da pequena propriedade, nada a ver com alianças com grandes proprietários incineradores de mata. Professor da Politécnica, via a educação como meio de civilização, nas antípodas da política governamental para as universidades. Rebouças foi um reformador, os bolsonaristas são reacionários. Para encarnar sua utopia regressiva, poderiam pinçar o antagonista de Rebouças, o Barão de Cotegipe. Eminência do Partido Conservador, governou o país a porrete, pondo a polícia para caçar os abolicionistas e os que fugiam do cativeiro, enquanto fazia vista grossa para milícias que esfolavam oposicionistas. O Barão, ao contrário de Sérgio Camargo, nem se via como negro, o que, ao menos, o impedia de falar em nome deles. Mas antes Rebouças que Cotegipe. O nome do abolicionista na fachada denunciará, por contraste, as práticas ao estilo do escravista, que vigem da porta para dentro. Além da batalha das mentes, há o front dos bolsos. Aí o governo deixa correr a miraculosa iniciativa privada. Pois bem, Luiza Trajano, empresária liberal como Rebouças, converteu o princípio em prática. Em vez de esperar política pública que corrija a desigualdade racial, a dona do Magalu imbuiu-se da máxima do empreendedorismo e pôs mãos à obra: abriu emprego apenas para negros. O que desapontou muitos liberais é que não o fez para ofícios de limpar e servir, a chamada é para cargos de comando. Uma juíza logo reclamou. É que, se emulada, como vai sendo, criará competição no topo da hierarquia social. Lá nos postos de mais renda, prestígio e poder, onde a supremacia branca é inconteste. O governo, como o grosso da sociedade brasileira, é mais hierárquico que liberal, não entoará loas à Magalu. Como os projetos de Rebouças, o da empresária é o avesso do bolsonarismo. Corre o risco dos meninos do presidente lhe dedicarem uma de suas musiquinhas.​ </corpo></item>
<item><titulo>Diversidade em Hollywood é tema de reunião no Congresso americano</titulo><corpo>O debate sobre a diversidade em Hollywood chegou nesta quinta-feira (24) ao Congresso americano, com uma audiência em que atores pediram que se vá além de sucessos ocasionais como "Pantera Negra" e denunciaram "a infecção pela cultura do cancelamento". A audiência foi realizada em meio a um debate profundo sobre o racismo no país, depois que a morte de George Floyd provocou uma onda de protestos inédita. "Houve uma mudança, claro que 'Pantera Negra', 'Hamilton' e 'Podres de Ricos' arrecadaram muito dinheiro", comentou a atriz Erika Alexander. "No entanto, para cada exceção extraordinária como estas, há centenas de filmes medíocres com elencos brancos que recebem o sinal verde", lamentou a atriz, enfatizando que a falta de diversidade leva a uma "pandemia de exclusão" na cultura. O ator de origem coreana Daniel Dae Kim —conhecido por seus papéis na série "Lost" e em filmes como "Hellboy" e "Homem-Aranha 2", disse que a indústria dos veículos de massa é uma forma de "plantar pensamentos". "Da mesma forma que o cigarro é um sistema para injetar nicotina, nossos meios são um sistema para implantar valores", assinalou. O deputado democrata Jerry Nadler, presidente do comitê judicial que organizou a sessão, destacou que, em 2019 os atores negros, latinos, asiáticos e indígenas obtiveram apenas 27% dos papéis de protagonista, embora representem cerca de 40% dos americanos. "A melhor forma de haver diversidade na frente das telas é haver diversidade por trás das câmeras." O deputado republicano Jim Jordan rebateu e disse que a audiência no Congresso é uma prova de que "ninguém está a salvo da cultura do cancelamento". A cantora Joy Villa —apoiadora ativa do presidente Donald Trump— denunciou que as opiniões conservadoras prejudicaram Hollywood e afirmou que a cultura do cancelamento "é uma epidemia". "A intolerância política silencia vozes de americanos", criticou a artista. </corpo></item>
<item><titulo>Deputados insistem com Maia para reativar comissão sobre prisão em segunda instância</titulo><corpo>Integrantes da comissão da PEC da prisão em segunda instância, os deputados Fabio Trad (PSD-MS), Marcelo Ramos (PL-AM) e Alex Manente (Cidadania-SP) protocolaram novo requerimento para Rodrigo Maia (DEMRJ) reativar o grupo, paralisado pela pandemia. É o segundo pedido feito nesse sentido.            </corpo></item>
<item><titulo>Contágio por Covid-19 no STF entre pessoas que não foram a coquetel intriga autoridades</titulo><corpo>A infecção generalizada pelo novo coronavírus de pessoas que foram à posse de Luiz Fux na presidência do STF (Supremo Tribunal Federal) está intrigando as autoridades, da corte e de fora dela: muitos dos que pegaram Covid-19 não foram ao coquetel, limitando-se a ficar no plenário, onde os protocolos eram mais rígidos. Foi o caso da presidente do TST (Tribunal Superior Eleitoral), Maria Cristina Peduzzi —que, por sinal, estava em casa desde março e saiu pela primeira vez justamente para ir à posse, que Fux fez questão de ser presencial. Entre os que não foram à recepção, mas também foram infectados, estão ainda a ministra Cármen Lúcia, do STF, o ministro Benedito Gonçalves, do STJ (Superior Tribunal de Justiça), e o procurador-geral da República, Augusto Aras. Todos se limitaram a ficar no plenário, o que aumenta a desconfiança de que o contágio tenha ocorrido no local. Em agosto, o então presidente do STF, Dias Toffoli, foi internado com problemas pulmonares. A suspeita foi a de que os problemas tenham sido causados por exposição a fungos, ácaros e bactérias no ambiente de trabalho, e foi ordenada uma revisão no sistema de ar-condicionado.            com BRUNO B. SORAGGI, BIANKA VIEIRA e VICTORIA AZEVEDO </corpo></item>
<item><titulo>Conservadores criticam posição pró-China de Russomanno</titulo><corpo>Celso Russomanno (Republicanos) não terá vida fácil para conquistar a confiança do eleitorado bolsonarista em São Paulo. Em grupos de WhatsApp, ele vem sendo denunciado pelo histórico “esquerdista”. Um fato citado é sua participação no Grupo Parlamentar Brasil-China, um dos poucos direitistas num órgão repleto de parlamentares de PC do B e PT. Outro exemplo: em 2004, apresentou projeto dando o nome de Leonel Brizola, líder histórico da esquerda, a um prédio da Câmara. A pesquisa Datafolha mostra que, para Russomanno, manter uma certa distância de Bolsonaro pode vir a calhar. Ele marca 32% entre os que se dizem petistas. Além disso, 57% de seus eleitores não votariam em candidato apoiado pelo presidente. Bolsonaro e Doria estão colhendo os frutos do ódio que plantaram na sociedade. São apoios eleitorais radioativos De MarcoAurélio de Carvalho, do grupo Prerrogativas, sobre a avaliação negativa do presidente e do governador em SP, segundo o Datafolha             </corpo></item>
<item><titulo>Congelamento salarial de servidor liberou progressões de R$ 500 milhões por ano</titulo><corpo>Uma brecha na lei aprovada pelo Congresso para congelar salários de servidores públicos até o fim de 2021 permite que progressões de carreira continuem sendo concedidas normalmente. Somente no funcionalismo do Executivo federal, esses benefícios geram um custo adicional de R$ 500 milhões ao ano. Além do bloqueio de reajustes, a equipe do ministro Paulo Guedes (Economia) tentou impedir temporariamente as promoções automáticas. Mas a proposta foi derrubada no Senado por pressão de parlamentares da oposição, do centro e aliados do presidente Jair Bolsonaro (sem partido). A Câmara também chegou a discutir o assunto, mas, por resistência política, os servidores foram poupados nesse ponto da medida. Técnicos do time de Guedes queriam que o funcionalismo também desse uma parcela de contribuição na crise provocada pelo coronavírus, que gerou perdas salariais e fechou vagas na iniciativa privada. Após intenso debate com o Congresso, ficaram proibidos os reajustes de remuneração, mas não as progressões automáticas. Isso significa que mesmo durante a pandemia do coronavírus, o governo seguirá liberando que servidores avancem degraus na carreira, assim como a promoção em massa na AGU (Advocacia-Geral da União). O órgão chegou a colocar 92% da categoria de procuradores federais no topo da carreira, com salários de R$ 27.303. Foram promovidos 606 procuradores de uma só vez. Após repercussão negativa, a AGU anunciou que decidiu suspender a medida, embora argumente que tudo foi feito conforme orientação da lei. O Ministério Público junto ao TCU (Tribunal de Contas da União) também pediu que o órgão de controle barrasse as promoções concedidas na AGU. Na representação, o subprocurador-geral, Lucas Rocha Furtado, argumenta que, ao contrário do entendimento da equipe econômica, a lei sancionada em maio também impede esses tipos de ascensões nas carreiras, pois o texto veda a concessão de qualquer tipo de vantagem ou aumento até o fim do próximo ano. "Progressão funcional implica adequação da remuneração", afirmou Furtado. Em maio, entrou em vigor um pacote de socorro financeiro a estados e municípios durante a pandemia. Guedes queria, como contrapartida, medidas de controle das despesas com funcionalismo. Alinhado com a equipe econômica, o presidente do Senado, Davi Alcolumbre (DEM-AP), apresentou uma versão que ainda restringia as progressões e promoções até o fim de 2021. Militares também seriam atingidos. A proposta desagradou partidos políticos. Alcolumbre, então, preservou os avanços nas carreiras, e manteve apenas a proibição de reajustes salariais. O custo anual de R$ 500 milhões diz respeito às progressões automáticas por tempo de serviço e promoções por mérito, como no caso de cursos de capacitação. O governo não detalhou esse gasto por tipo de benefício. O número mostra apenas uma fatia do custo total aos cofres públicos, já que as progressões também são comuns nos Poderes Judiciário e Legislativo, bem como nos estados e municípios. O secretário especial adjunto de Gestão do Ministério da Economia, Gleisson Rubin, afirmou à Folha que, considerando a regra vigente, o governo não pode simplesmente parar de fazer esses pagamentos adicionais. “A legislação hoje permite, essa é a constatação”, disse. A PEC (Proposta de Emenda à Constituição) da reforma administrativa, apresentada ao Congresso neste mês, proíbe progressões automáticas, como as gratificações por tempo de serviço. De acordo com Rubin, o objetivo da reforma é promover mudanças mais profundas na estrutura do serviço público, já que medidas como a proibição de reajustes são ações paliativas. "A vantagem do congelamento de salários é que os efeitos vêm no curto prazo, é uma resposta rápida. A desvantagem é que isso não mexe em questões estruturais. A PEC foi encaminhada para tentar dar resposta a questões estruturais", disse. O texto da reforma também veda a liberação de licença-prêmio, férias superiores a 30 dias no ano e reajustes salariais retroativos. O efeito da medida, no entanto, não será sentido no curto prazo. Os atuais servidores continuarão com direito a receber penduricalhos e promoções automáticas mesmo se a proposta for aprovada. As novas regras só terão efeito para pessoas que passarem em concurso ou forem contratadas após a promulgação da PEC, que ainda tem longo percurso para receber o aval do Congresso. A decisão de poupar os atuais servidores foi tomada para reduzir as pressões sobre o Congresso e facilitar a aprovação. Como resultado, o governo pode levar décadas para efetivamente conseguir extinguir benefícios considerados distorcivos. </corpo></item>
<item><titulo>Como preservar a democracia da vontade do povo e das elites</titulo><corpo>Pesquisa CNI-Ibope aponta recorde de popularidade do governo Bolsonaro. Acham seu governo ótimo ou bom 40% dos entrevistados. Apenas 29% dizem ser ruim ou péssimo. Estou com a minoria dos 29%. "Que é, Reinaldo, vai discordar da maioria do povo?" Já fiz isso muitas vezes. Em 2006, no auge de embates com esquerdistas, escrevi um texto que me rendeu uma tempestade de insultos. Lá se lia: "Fico aqui queimando as pestanas, tentando achar um jeito de eliminar o povo da democracia. Ainda não consegui. Quando encontrar, darei sumiço no dito-cujo em silêncio. Ninguém nem vai perceber...". Um amigo me censura pelo emprego, que considera excessivo, da ironia. Talvez tenha razão. Não costumo explicá-la. Com nota de rodapé, ela vira capim. Esquerdistas me mandaram para o "paredón" moral por aquele artigo. Direitistas aplaudiram. Corria o ano da graça de 2006, e Lula seria reeleito três meses depois, um ano após o mensalão. Eu fazia uma citação coberta do Artigo 10, de "O Federalista", de Madison, que trata da necessidade de preservar a "Assembleia" das paixões do que ele chama "facções" —sejam majoritárias ou minoritárias. E daí se pode supor que o que ele entende por "República", que nós chamamos "democracia", é mais do que a vontade da maioria. O governo era então de esquerda. Hoje, somos governados pela extrema direita, com um estoque de agressões à ordem constitucional e legal que supera, em um ano e nove meses, os 13 e poucos de gestões petistas. E eis-me aqui de novo a negar capim a ruminantes. Nesta sexta, o país vai superar a marca dos 141 mil mortos por Covid-19. Estamos à frente dos EUA em óbitos por 100 mil e lideramos o ranking tétrico do G-20. As praias e os bares indicam que parte considerável dos brasileiros faz a sua própria leitura de "Os Lusíadas", de Camões. Entregam-se esses à urgência embriagada "e se vão da lei da morte libertando", ainda que possam efetivamente matar e morrer em suas obras nada valorosas. Há um desprezo épico pelo saber testado e firmado, do tamanho das línguas de fogo que devastam o Pantanal e parte da Amazônia. Os investimentos estrangeiros despencam e fogem, levados pelos fumos da irresponsabilidade oficial e da morte. Jamais me acusem de ter dito um dia que a voz do povo é a voz de Deus. Já escrevi que, mais de uma vez, foi o capeta que soprou as escolhas aos ouvidos das massas. "Tá tristinho, Reinaldo, com a vontade do povo?" Reproduzo pergunta que um petista fez em 2006 na área de comentários do blog quando escrevi o tal artigo. Nessas coisas, não sou alegre nem triste. Aponto o que vejo. Reservo os sentimentos para meus amores e meus amigos. O auxílio emergencial, obra do Congresso, não de Bolsonaro, e a caça a governadores que combateram o vírus, com ou sem roubalheira, explicam parte do resultado da pesquisa. Há, pois, fatos que elucidam os números. Mas não era e não sou paternalista: a avaliação traduz agora, como traduziu no passado, escolhas que são também morais e éticas. Todo o cuidado é pouco. A culpa não é só do povo, claro! Há a das elites, ainda mais importante, conforme também se depreende do citado Artigo 10. Escrevemos nosso próprio roteiro de "Como as Democracias Morrem". No livro, Steven Levitsky e Daniel Ziblatt observam que uma das "normas cruciais" para a sobrevivência da democracia é a "reserva institucional". Entende-se por isso "o ato de evitar ações que, embora respeitem a letra da lei, violam claramente o seu espírito", pois tal ação "pode pôr em perigo o sistema existente". Ministério Público e Judiciário, nos últimos seis anos, têm mandado a autocontenção às favas e destruído o ambiente da "reserva institucional", pretextando o cumprimento da lei —o que, de resto, é falso. A democracia, que é mais do que um sistema de escolha de governantes, está, sim, em perigo. Seja porque a paixão das facções chega às decisões de Estado, seja porque a elite do aparato investigativo-judicial perdeu a noção da importância que tem a "reserva institucional" na defesa de um regime de liberdades. Pronto. O achincalhe pode começar, como em 2006, agora por novos autores. </corpo></item>
<item><titulo>Collor e Orlando Silva participam de debate sobre estratégia nacional de defesa</titulo><corpo>O ex-presidente Fernando Collor de Mello, o ex-ministro Raul Jungmann, o general Sérgio Etchegoyen, o deputado federal Orlando Silva (PCdoB) e o almirante Eduardo Bacellar Leal Ferreira participam do debate "Política e estratégia nacional de defesa: a visão do poder político", nesta sexta (25), às 17h. O encontro online será transmitido pelo canal do YouTube do IREE (Instituto para a Reforma das Relações entre Estado e Empresa),    *   O projeto Sexta Latina, do Memorial da América Latina, recebe nesta sexta (25) o arquiteto e urbanista Ciro Pirondi para conversar sobre os trabalhos desenvolvidos na Fábrica Escola de Humanidades, na Fundação Oscar Niemeyer e na Escola da Cidade. A transmissão da live será feita pelo Instagram oficial do Memorial, a partir das 19h. A entrevista será conduzida por Luciana Latarini Ginezi, diretora do Centro Brasileiro de Estudos da América Latina (CBEAL).    *   O Masp promove uma oficina de hip-hop com a dançarina Mayara Rosa, seguida de show do rapper Rincon Sapiência, nesta sexta (25), às 18h. O evento online será transmitido pelo canal do YouTube do museu.    *   O escritor Milton Hatoum, autor de "Dois Irmãos e Cinzas do Norte", conversa sobre a produção literária contemporânea brasileira, nesta sexta (25), às 14h15. A live será transmitida neste endereço.    *   A advogada Caroline Azevedo e o presidente da Hayman-Woodward, Leonardo Freitas, conversam sobre viver legalmente nos Estados Unidos, nesta sexta (25), às 08h. As inscrições para a live devem ser realizadas neste endereço.    *   Os juristas Lenio Streck e Alamiro Velludo Salvador Netto debatem em live com os atores Antonio Petrin, Cesar Baccan, Heitor Goldflus, Marcelo Ullmann, Oswaldo Mendes, Roberto Ascar e a diretora Malú Bazán sobre o texto da peça "A Pane", de Friedrich Dürrenmatt, nesta sexta (25), às 20h. O encontro online será transmitido neste endereço.    *   O Instituto Lado a Lado Pela Vida (LAL) promove a live "Dia do pulmão: um novo olhar para o câncer ", com moderação do diretor do Centro de Oncologia do Hospital Oswaldo Cruz e professor da USP Riad Younes, nesta sexta (25), às 20h. As inscrições para o evento online devem ser realizadas neste endereço.    *   A empresária Luiza Helena Trajano, presidente do conselho de administração do Magazine Luiza, e o juiz de direito do Tribunal de Justiça do Rio de Janeiro (TJRJ) André Nicolitt debatem em live "Os desafios de uma postura pública inclusiva", no sábado (26), às 11h30. A conversa será mediada e coordenada pelos advogados do grupo Prerrogativas Marco Aurélio de Carvalho, Fabiano Silva dos Santos e Gabriela Araujo. O encontro online será transmitido pelo canal do YouTube do grupo.    *   O urbanista e fundador do Cidades.co, Marcelo Rebelo, lança o "Retomada da Cidade", programa de aceleração e capacitação de lideranças comunitárias para a transformação de espaços públicos na cidade de São Paulo. A ideia é iniciar a preparação para que as áreas públicas da capital recebam melhorias assim que a pandemia passar. As informações e inscrições podem ser adquiridas neste endereço.    *   A atriz, diretora e produtora Christiane Tricerri ministra o curso online "Da palavra à fala: você segura um texto?". Serão quatro aulas de 28 de setembro a 1º de outubro, das 17h às 18h30. As informações sobre o curso podem ser encontradas neste endereço.​    *   O 5º Santos Film Fest – Festival Internacional de Cinema de Santos será totalmente online. O evento, gratuito, exibirá 67 filmes na plataforma Videocamp, entre 29 de setembro e 6 de outubro.    *   A atriz Leandra Leal e o cineasta João Moreira Salles participam de debate sobre o documentário "Fico te Devendo uma Carta sobre o Brasil", de Carol Benjamin, no 25º É Tudo Verdade. Além deles, que são coprodutores da obra, participam da conversa a diretora e a montadora Marília ​Moraes. O bate-papo será no dia 3 de outubro, às 17h.            </corpo></item>
<item><titulo>Claudia Leitte posta selfie, e Gabriela Duarte posa com cachorro</titulo><corpo>A cantora Claudia Leitte postou uma selfie para avisar que sua nova música já está nas plataformas digitais. A atriz Gabriela Duarte posou com seu cachorro. “Meu receptor de abraços quentinhos”, disse. O cantor Léo Santana compartilhou um retrato. Veja imagens de personalidades durante o isolamento social causado pela Covid-19:            </corpo></item>
<item><titulo>Classe C volta a sustentar o consumo em supermercado, diz Nielsen</titulo><corpo>Carrinho A classe C parece ter retomado o papel de motor que sustenta os gastos com alimentação e higiene nos supermercados. De acordo com um estudo da Nielsen, entre o segundo semestre do ano passado e o primeiro deste ano, a classe C teve uma queda de apenas 0,6% nos gastos, enquanto o total das classes sociais registrou recuo de 2,7%. Cesta básica A explicação pode ser um motivo passageiro, que puxou o resultado nos últimos meses do período. Segundo Andrea Stoll, gerente da Nielsen, o auxílio emergencial de R$ 600 pode ter contribuído para o resultado. Fome A última vez que a classe C apareceu no estudo da Nielsen como impulsionadora dos gastos com bens de consumo de alto giro foi entre o segundo semestre de 2016 e o primeiro de 2017.    *   Lâmina A tentativa do ministro Paulo Guedes de retomar o plano da facada nas contribuições do Sistema S e do Simples Nacional foi recebida no setor privado nesta quinta-feira (24) com ceticismo e até um pouco de humor. A avaliação é que o ministro está amolando a faca desde 2018. VEJA OUTROS ASSUNTOS ABORDADOS PELA COLUNA Doria quer transferir inspeção de carne, ovo e leite para o setor privado Dólar alto e restrição aos bares impulsionam vinho nacional Vendas de seguro de vida e doenças graves cresceram em julho Ministério Público do trabalho rejeita 11 denúncias de racismo contra brancos no Magazine Luiza Racionamento de papel higiênico recomeça no Reino Unido com Filipe Oliveira e Mariana Grazini </corpo></item>
<item><titulo>China e EUA brincam com fogo, e erro de cálculo pode levar a confronto militar</titulo><corpo>​“Se a guerra estourasse hoje” é o título do vídeo promocional divulgado nesta semana pelo Exército chinês. Projetando força e cantando em uníssono, soldados se dizem prontos para morrer pela defesa de cada centímetro do território. Não é por acaso que essa peça de propaganda foi produzida agora. Até onde vai a animosidade entre China e EUA? São reais as chances de confrontação militar? O que antes parecia impensável, agora não é mais. O secretário de Estado americano, Mike Pompeo, cunhou nova máxima em relação à China: “desconfie e verifique”, alterando a famosa frase de Ronald Reagan sobre a União Soviética, “confie, mas verifique”. O ministro das Relações Exteriores da China reconheceu que as relações com os EUA estão no seu pior momento em 40 anos. Se é que uma confrontação pode ocorrer, os cenários mais plausíveis são o mar do Sul da China e Taiwan. O primeiro, mais provável pelo risco de um acidente. O segundo, muito mais explosivo. Washington endureceu posição em relação às pretensões chineses no mar do Sul da China. A frequência da movimentação e a quantidade de navios e aeronaves na região aumentou. Por incrível que pareça, pode haver uma colisão não intencional. Em 2018, um choque entre embarcações militares dos dois países foi evitada por apenas 41 metros. A situação de Taiwan, por sua vez, foi tema relativamente poupado na longa lista de atritos bilaterais dos últimos dois anos. Isso acaba de mudar. Donald Trump, o presidente-candidato, atua agora no que, para a China, é o mais nevrálgico de todos os pontos sensíveis. Em menos de dois meses, Washington demonstrou apoio político a Taiwan com visitas históricas de autoridades de alto escalão a Taipé. Propôs pacote robusto de venda de armas para a ilha e deu novo impulso à ideia de um acordo comercial. Em resposta, a China intensificou exercícios militares no estreito de Taiwan. Autoridades da ilha afirmaram que tal comportamento não contribui para a imagem internacional da China. Como se Pequim minimamente se importasse com isso diante do que vê como risco para sua soberania e integridade territorial. Washington mantém a política de “uma única China”, que considera Taiwan como parte do território chinês, mas, ao mesmo tempo, rejeita a reunificação política a não ser por meios pacíficos. Nos EUA, alguns defendem que teria expirado a validade da política de ambiguidade em relação a Taiwan. Defendem que os EUA deixem claro que, em caso de um ataque militar, os americanos sairiam em defesa da ilha —uma garantia que nunca foi dada. Ocorre que, para a China, convém neste momento manter o equilíbrio delicado do status quo. Não pretende retomar à força o controle sobre a ilha, algo extremamente arriscado. Mas vai subir a temperatura se os americanos continuarem a empoderar Taiwan. Mais do que antes, a China de hoje se sente em condições de expressar contrariedade com a presença americana nas suas barbas. Num ensaio sobre China e EUA para a Foreign Affairs, Kevin Rudd, ex-primeiro-ministro australiano, lembra como um incidente relativamente menor —o assassinato de um arquiduque austríaco em 1914— serviu de estopim para o início de uma guerra entre grande potências em questão de semanas. A comparação pode soar exagerada, mas o lembrete de como começou a Primeira Guerra Mundial é oportuno. Ninguém acredita que China ou EUA, duas potências nucleares, desejem uma guerra. No entanto, uma confrontação militar pode ocorrer sobretudo por um acidente ou julgamento equivocado da posição do outro. O problema é que um incidente pode servir de fagulha para um estrago de grandes proporções. Os canais de comunicação em alto nível não fluem bem, a animosidade é grande e, como indica o mantra do secretário Pompeo, a confiança chegou ao fundo do poço. Nos últimos anos muito se falou sobre uma nova guerra fria. A possibilidade de uma guerra para valer não deve ser descartada. </corpo></item>
<item><titulo>China avança ainda mais no mercado americano de soja</titulo><corpo>Após esgotar a soja brasileira, os chineses entram firme no mercado norte-americano. Os dados desta quinta-feira (24) do Usda (Departamento de Agricultura dos Estados Unidos) indicam que as vendas da última semana somaram 3,2 milhões de toneladas. Com isso, as exportações totais de soja dos Estados Unidos na safra 2020/21 atingem 35,5 milhões de toneladas. A soja ainda está na lavoura. No ano passado, quando os ânimos entre China e Estados Unidos estavam bastante acirrados, as vendas totais dos americanos eram de apenas 12 milhões no período. A média dos últimos cinco anos para esse período é de 19 milhões. Os americanos só estão colocando tanta soja no mercado externo devido aos chineses. Eles já compraram 19,2 milhões de toneladas da oleaginosa nesta safra 2020/21, volume bem superior aos 2 milhões de igual período de 2019. A média de vendas para a China nas últimas cinco safras é de 6,2 milhões neste período do ano, conforme dados do Usda. Os chineses, que já ficaram com 72% da soja exportada pelo Brasil neste ano, adquiriram 54% do volume a ser exportado pelos americanos na safra 2020/21. Fernando Muraro, diretor da AgRural, diz que esse apetite da China ocorre porque o país foi pouco afetado pelo coronavírus, e não sofrerá recessão, como está ocorrendo nos demais países. A recuperação do setor chinês de proteínas, muito afetado antes da pandemia devido à peste suína africana, está se recompondo rapidamente, e exige soja e milho em grandes quantidades, segundo Muraro. As compras dos chineses não se restringem à soja, mas avançam também no milho. As vendas de milho dos norte-americanos, nesta safra 2020/21, já somam 23 milhões, bem acima dos 9 milhões do ano passado. Os chineses também se aproveitam dos baixos preços para elevarem seus estoques. A soja a US$ 9 por bushel, e o milho a US$ 3, compensam as compras, afirma o diretor da AgRural. Muraro diz que os chineses se voltam para o mercado norte-americano também para cumprir compromissos assumidos em janeiro, nas negociações da chamada Fase 1, em que o país se comprometeu a elevar as compras de produtos agrícolas dos EUA.    *   Pilares A líder da divisão agrícola da Bayer Brasil, Malu Nachreiner, diz que a empresa está focada em vários pilares básicos. Entre eles, o da inovação. A empresa investe pelo menos R$ 15 bilhões pelo mundo neste setor. Sustentabilidade As transformações digitais também estão no radar da Bayer, assim como a sustentabilidade. Neste caso, sempre com um olhar para o futuro. Nachreiner diz que a empresa também acredita muito em parcerias, até mesmo nas de fora do agronegócio. Ilegalidade A Bayer está disposta a negociar e a ajudar produtores em dificuldades com a sustentabilidade. A política socioambiental inclusiva é a primeira opção. Não negociará, porém, com os que persistirem na ilegalidade, segundo a executiva. </corpo></item>
<item><titulo>Cerca de 13 milhões de brasileiros retornaram ao trabalho desde maio, diz IBGE</titulo><corpo>Aproximadamente 13 milhões de brasileiros afastados do trabalho voltaram às suas ocupações desde maio até a primeira semana de setembro, informou nesta sexta-feira (25) o IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística). Ao mesmo tempo, o número de brasileiros em home office seguiu estável, estimado em 8,3 milhões, mas teve queda percentual de 13,4% em meio à alta na população ocupada e não afastada do trabalho. Isso sugere que os empregos que estão retornando são os de menor qualificação, sem condições de trabalhar remotamente, ou ainda um sinal da flexibilização da economia pelo país, pois caiu também o percentual de pessoas afastadas do trabalho devido ao distanciamento social. Na primeira semana de setembro eram 3,4 milhões de brasileiros (4,2%) nessa situação, contra 16,6 milhões (19,8%) em maio. Segundo especialistas ouvidos pela Folha, os empregos em home office são os de melhor qualificação, com remunerações maiores, o que fez com que o trabalho remoto virasse um novo indicador da desigualdade no mercado de trabalho brasileiro. “O home office não é para qualquer um, é para determinadas ocupações e setores, afirma João Luiz Maurity Saboia, da UFRJ. Maria Lucia Vieira, coordenadora da pesquisa, destacou que a recuperação do emprego no país vem se dando especialmente entre os trabalhadores informais ou por conta própria, justamente os que normalmente recebem salários menores e possuem menor qualificação. "Foram os mais atingidos pela pandemia", destacou Vieira. Ana Beatriz Moraes, economista do Ibmec, apontou que é necessário torcer para que o aquecimento da economia consiga tirar a população da zona do desemprego. "O retorno da atividade econômica em um primeiro momento está relacionado à flexibilização de medidas relativas à pandemia", disse a professora. Nos últimos meses, o Brasil promoveu a reabertura gradual do comércio, com shoppings, bares e restaurantes voltando a funcionar, o que motivou a retomada de alguns postos de emprego. Apesar disso, a população que gostaria de trabalhar continuou estável com relação a maio, na casa das 27,3 milhões de pessoas. A pesquisa aponta ainda que aproximadamente 17,1 milhões de pessoas fora da força gostariam de trabalhar mas não procuraram emprego em razão da pandemia ou por não encontrarem ocupação próximo de onde moram. Ao mesmo tempo, aumentou a população desocupada no país. Isso ocorreu porque a população até então fora da força de trabalho voltou a procurar trabalho com a flexibilização do distanciamento social. "As pessoas retornam ao mercado de trabalho, vão em busca de emprego e ocupação", explicou Maria Lúcia. Na metodologia do IBGE, é considerado desempregado quem está na fila do emprego em busca de ocupação. Por isso, com o retorno gradual da economia e o auxílio emergencial diminuindo e com data para encerrar, os brasileiros vão retomando a procura por trabalho, o que pressiona a taxa de desocupação. No início de setembro, o presidente Jair Bolsonaro anunciou que o auxílio emergencial será reduzido para R$ 300 por quatro meses. A quantia representa metade da concedida nos primeiros cinco meses do programa. Na primeira semana de setembro, a população desocupada ficou em 13 milhões de pessoas, considerável estável pelo IBGE, mas com redução de 700 mil brasileiros na comparação com o fim de agosto. Já com relação a maio, eram 9,8 milhões de trabalhadores desempregados na primeira semana do mês. </corpo></item>
<item><titulo>Caneladas do Vitão: Fla chuta a decência e mantém posição pela volta do público!</titulo><corpo>Canalha, tu é um verdadeiro canalha... Alô, povão, agora é fé! A diretoria negacionista do Flamengo, que manchou de forma indelével a sua história ao aliar a popularidade do clube a um governo que trata a pandemia que matou 139.883 brasileiros por "gripezinha", ultrapassou todos os limites da hipocrisia ao ter a cara de pau de, ao mesmo tempo que pediu o adiamento do jogo contra o Palmeiras, alegando preocupação com a "saúde", manter sua posição favorável à volta do público aos estádios! Peroba neles! Da série "recordar é morrer de vergonha", registre-se que foi o Flamengo quem liderou o lobby mercantil pela volta do futebol se prestando ao papel mórbido de atuar em campo anexo a hospital de campanha que empilhava cadáveres. E, mesmo sofrendo com o previsível surto de Covid no elenco, é pequeno a ponto de manter a sua posição pela volta do público, deixando absolutamente claro que se lixa para a saúde e para a vida! Não é à toa que Aleksander Santos, lobista rubro-negro que exerce o fétido papel de "diretor de relações governamentais do Flamengo", é "guardião de Crivella", o prefeito carioca que quer liberar geral. Alguém esperava decência de uma diretoria que ainda não entrou em acordo com as famílias dos garotos mortos na tragédia do Ninho? De uma direção que colocou o governador afastado Witzel no voo da alegria da final da Libertadores e que permite a entrada no gramado do deputado Rodrigo Amorim, aquele que fez fama por quebrar a placa da vereadora assassinada Marielle Franco? É óbvio que não deveria ter Palmeiras x Flamengo domingo. Mais óbvio ainda que o futebol não deveria ter voltado! O Flamengo, que vai apelar ao STJD para anular o jogo, não tem moral para pedir adiamento de nada alegando "saúde"! E o Palmeiras, que pensa em vantagem esportiva, que não reclame depois de contaminados!    *   Nicolau Maquiavel: "Os homens esquecem mais rapidamente a morte do pai do que a perda do patrimônio". Eu sou o Vitor Guedes e tenho um nome a zelar. E zelar, claro, vem de ZL. É tudo nosso! É nóis na banca! E no agora.com.br!    *   CBF Discutir com os clubes (em videoconferência, em segurança, respeitando o isolamento social) estratégias para a volta do público ao futebol é de uma hipocrisia padrão diretoria do Flamengo... Na prática, além da banana à saúde que já foi dada faz tempo, cogitar volta de público em algumas praças é uma banana à equidade esportiva! CovidãoBR de VARtebol Com o Grêmio ainda focado na luta para avançar às oitavas da Covidadores de América, o mandante Atlético-MG tem a oportunidade de vencer, resultado que, confirmado, mantém o Galo na liderança isolada. Palpites de amanhã: Internacional 1 x 0 São Paulo, Atlético-MG 2 x 0 Grêmio e Athletico-PR 1 x 0 Bahia. </corpo></item>
<item><titulo>1970: Presidente dos EUA afirma que situação se estabilizou na Jordânia</titulo><corpo>O presidente dos Estados Unidos , Richard Nixon, disse que "a situação melhorou e se estabilizou" na guerra civil da Jordânia. A vitória do Exército local, fiel ao rei Hussein, sobre guerrilheiros palestinos parece certa. Assessores da Casa Branca afirmaram que o clima de alívio era devido a uma ação conjunta com a União Soviética. Os russos pressionaram a Síria e o Iraque a não interferir para apoiar as forças palestinas, que ficaram isoladas. Os palestinos falam agora em agir como guerrilhas. O combate, como ocorre em guerras, continua na cidade de Irbid, mas a resistência deles estaria chegando ao fim. </corpo></item>
</items>